\chapter{状态估计与最小二乘}
\label{ch:slam_est}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
%  P1 首章：全吸收重建 —— Barfoot SER2 ch1(概率论基元 2.x)+ ch3(线性高斯估计 3.x)
%  + 视觉SLAM十四讲 ch6(§6.1) + SLAM Handbook ch1(Factor Graphs)。
%  自包含独立记录：每步推导/每例/每定理+证明/每表全录，读者无需翻原书。
%  范围：概率/Bayes/高斯/马氏/信息形式/Schur/SMW + MLE/MAP + 高斯→最小二乘
%        + 线性高斯批量正规方程 + 批量vs递归(等价) + 因子图与 MAP 等价。
%  边界：递归滤波 KF/ESKF 的完整递推留 ch:eskf（本章只证它是批量 MAP 的递归特例）；
%        GN/LM/Schur 求解器内核留 ch:nlopt（本章只写"要解什么"）。
%  教学层遵循 v5.0 理论教学规范。右扰动为主（本章状态为向量空间，含位姿处用右扰动）。
% ════════════════════════════════════════════════════════════════

\begin{practice}[前置自测]
开始之前，先试答下列问题。若已能流畅作答，可只速读本章表格与速查卡；若卡住，正是本章要为你解决的。
\begin{enumerate}
  \item 运动方程与观测方程因噪声不可能\emph{精确}成立，那么“求解 SLAM”到底在求什么？
  \item 最大似然估计（MLE）与最大后验估计（MAP）有何区别？什么情形下二者给出同一答案？
  \item 为什么在\emph{高斯噪声}假设下，“最大化概率”会变成“最小化误差平方和”？式子里的\emph{信息矩阵}扮演什么角色？
  \item 协方差形式与信息（逆协方差）形式各擅长表达什么？为什么 SLAM 后端偏爱信息形式？给定联合高斯 $p(\mathbf{x},\mathbf{y})$，\emph{条件化}得 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})$、\emph{边缘化}得 $p(\mathbf{x})$，分别要做什么矩阵运算？
  \item “因子图”是什么？它与最小二乘、与你在 GTSAM/g2o 里搭的图，是同一回事吗？“批量平滑”与“递归滤波”谁的信息矩阵稀疏？
\end{enumerate}
\noindent\emph{答案线索}：(1) 概率推断——求最可能状态及其不确定度，非解方程，见 \cref{sec:est-why}；(2) MAP $=$ MLE $+$ 先验，均匀先验下同解，见 \cref{sec:est-mle-map}；(3) 取负对数把高斯指数变成马氏二次型，信息矩阵 $=$ 权重，见 \cref{sec:est-ls}；(4) 见 \cref{tab:cov-info} 与 \cref{sec:est-gauss}；(5) 见 \cref{sec:est-fg}。答错 $\ge 2$ 题，建议精读全章。
\end{practice}

\section*{本章目标}
学完本章，你应当能够：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{说清}为何状态估计是\emph{概率推断}而非“解方程”，并写出 SLAM 的运动/观测模型与后验 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})$；
  \item \textbf{推导}本章所需的全部概率论与高斯分布工具（贝叶斯、期望/协方差、多元高斯、马氏距离、卡方、\emph{信息形式}、舒尔补条件化、舒尔补边缘化、归一化乘积$=$信息相加、SMW 矩阵求逆引理、CRLB/Fisher 信息），且每条都能独立复现；
  \item \textbf{推导} MLE 与 MAP，解释先验的作用以及二者何时等价；
  \item \textbf{独立推导}高斯噪声下批量 MAP $\Longrightarrow$ 加权最小二乘，理解信息矩阵即权重；
  \item \textbf{写出}线性高斯批量问题的\emph{正规方程} $\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}\,\hat{\mathbf{x}}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{z}$，并证明“解的协方差 $=$ 逆信息矩阵 $=$ 逆 Hessian $=$ 克拉默–拉奥下界”；
  \item \textbf{证明}线性高斯下 MAP $=$ 贝叶斯后验均值（三条等价路径），并据可观测性判定解的存在唯一性；
  \item \textbf{解释}批量与递归的等价：信息矩阵的\emph{块三对角}稀疏（源于马尔可夫性）使批量可 $O(K)$ 求解，并把卡尔曼滤波识别为批量 MAP 的\emph{前向递归特例}；
  \item \textbf{用因子图}统一表示估计问题，列出 SLAM 各类因子（先验/里程计/观测/回环）的残差，区分平滑（信息矩阵\emph{稀疏}）与滤波（\emph{稠密}），并理解变量消元 $=$ 稀疏矩阵分解；
  \item \textbf{定位}后续：递归滤波（\cref{ch:eskf}）是本章 MAP 的特例，GN/LM 与稀疏求解（\cref{ch:nlopt}）是解正规方程的迭代法与数值内核。
\end{enumerate}

\subsection*{本章知识导航}
本章主线：\emph{把“带噪声的 SLAM 模型”翻译成一个可优化的最小二乘 / 因子图问题，并把它解到底}。结构如下：

\begin{center}
\small
\begin{tikzpicture}[
  node distance=5mm and 7mm, >=Stealth,
  blk/.style={draw, rounded corners, align=center, font=\small, inner sep=3pt, fill=main!6, draw=main!60!black},
  grp/.style={draw, rounded corners, align=center, font=\small, inner sep=3pt, fill=second!6, draw=second!60!black},
  fwd/.style={draw, rounded corners, align=center, font=\small, inner sep=3pt, fill=third!8, draw=third!60!black},
  ln/.style={->, thick, gray!60!black},
  fl/.style={->, thick, dashed, third!60!black}]
\node[blk] (prob) {概率 · Bayes};
\node[blk, right=of prob] (gauss) {高斯 · 马氏 · Schur};
\node[blk, right=of gauss] (mle) {MLE · MAP};
\node[blk, right=of mle] (ls) {最小二乘 $J(\mathbf{x})$};
\node[grp, below=9mm of prob] (lin) {线性高斯\\正规方程};
\node[grp, right=of lin] (info) {信息形式\\稀疏 · 可观性};
\node[grp, right=of info] (br) {批量 vs 递归\\（等价）};
\node[grp, right=of br] (fg) {因子图\\（统一框架）};
\node[fwd, below=9mm of br] (filt) {滤波 KF/ESKF\\（递归特例）};
\node[fwd, below=9mm of fg] (opt) {GN/LM 求解器\\（解正规方程）};
\draw[ln] (prob)--(gauss); \draw[ln] (gauss)--(mle); \draw[ln] (mle)--(ls);
\draw[ln] (ls.south) -- ++(0,-4.5mm) -| (lin.north);
\draw[ln] (lin)--(info); \draw[ln] (info)--(br); \draw[ln] (br)--(fg);
\draw[fl] (br.south)--(filt.north);
\draw[fl] (fg.south)--(opt.north);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\noindent\textbf{推荐路径（脉络层）}：\emph{骨干}是第 1--4 节（从概率到最小二乘，建立“为什么 SLAM 是最小二乘”这一全书地基）与第 5 节的核心结论（正规方程、信息矩阵、CRLB）。\emph{次优}是第 2 节的若干高阶恒等式（SMW、Isserlis、香农信息、KL）、第 6 节的批量$\leftrightarrow$递归等价证明、第 7 节因子图的变量消元。\emph{前沿}是连续时间高斯过程回归与 iSAM/Bayes 树增量平滑（点到为止，给出去向）。虚线指向的“滤波”“GN/LM 求解器”是本章\emph{刻意推迟}的两支：分别见 \cref{ch:eskf} 与 \cref{ch:nlopt}。

\subsection*{前置知识桥接}
\cref{ch:rigid_body} 与 \cref{ch:lie} 解决了“如何\emph{表示}并\emph{微分}位姿”——当残差 $\mathbf{e}(\mathbf{T})$ 含位姿时，求导用右扰动 $\mathbf{T}\,\mathrm{Exp}(\delta\boldsymbol{\xi})$、右雅可比 $\mathbf{J}_r$。本章接着回答：当 $\mathbf{T}$ 是\emph{待估计}量时，从带噪观测把它\emph{估}出来，目标函数从何而来、怎么解、解得多准。所需概率论只需高中概率 $+$ 线性代数；高斯分布的全部必要性质本章 \cref{sec:est-gauss} \emph{自给自足、逐步推导}，无需另查。读到含 $\SE(3)$ 状态时，把欧氏增量 $\delta\mathbf{x}$ 替换为流形右扰动 $\delta\boldsymbol{\xi}$（即 \cref{ch:lie} 的 $\boxplus/\boxminus$）即可，本章先在向量空间把估计骨架讲透。

\subsection*{如果跳过本章会怎样}
\begin{itemize}
  \item \cref{ch:eskf} 的卡尔曼滤波，本质是本章\emph{批量 MAP} 在马尔可夫假设下的\emph{前向递归特例}（本章 \cref{sec:est-batch-recursive} 给出完整证明）；不懂 MAP，就只能把 KF 的“预测–更新”当公式背；
  \item \cref{ch:nlopt} 的高斯牛顿、列文伯格–马夸尔特，是\emph{求解}本章正规方程的迭代法；不先写出最小二乘目标与它的稀疏结构，就无从谈“高效解它”；
  \item \cref{ch:vo}、\cref{ch:vio}、\cref{ch:lidar_slam} 的后端，几乎都是“在因子图上做 MAP”；第 7 节的因子图语言是读懂它们的入场券。
\end{itemize}

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{本章阅读方式建议}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
阅读方式 & 时间 & 适合谁 \\
\midrule
精读（含全部推导与练习） & 6--8 小时 & 首次系统学习、要做后端/滤波推导 \\
速读（跳过 \cref{sec:est-gauss} 高阶恒等式与 \cref{sec:est-batch-recursive} 细节） & 2 小时 & 已懂 MLE/MAP、想对齐本书记号与因子图视角 \\
速查（只看小结的符号表 + 三张速查表） & 15 分钟 & 写代码时回来查残差/信息矩阵形式 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{note}
\textbf{本章记号与约定.}\;
\emph{状态} $\mathbf{x}$（在 SLAM 中含全部待估位姿与路标；需要时单列路标 $\mathbf{y}$ 或 $\boldsymbol{\ell}$）；\emph{观测} $\mathbf{z}$（递归小节按习惯写 $\mathbf{y}_k$）；\emph{控制/输入} $\mathbf{u}$（确定输入也记 $\mathbf{v}_k$）。
\emph{过程噪声} $\mathbf{w}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}})$、\emph{观测噪声} $\mathbf{v}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}})$。
\emph{单位矩阵}记 $\mathbf{I}$。\emph{信息矩阵} $\boldsymbol{\Lambda}:=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}$（精度矩阵），\emph{信息向量} $\boldsymbol{\eta}:=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}$。
\emph{先验/预测}估计戴 check $\check{\mathbf{x}},\check{\boldsymbol{\Sigma}}$，\emph{后验/校正}估计戴 hat $\hat{\mathbf{x}},\hat{\boldsymbol{\Sigma}}$（沿用 Barfoot\cite{barfoot2024state}）。
\emph{平方马氏距离} $\|\mathbf{e}\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2:=\mathbf{e}^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{e}$。

\textbf{跨书差异（重要，避免混淆）}：(1) 噪声协方差的字母三书不一致——Barfoot\cite{barfoot2024state} 记过程 $\mathbf{Q}$、观测 $\mathbf{R}$；十四讲\cite{gaoxiang2019slam14} 恰好\emph{相反}（过程 $\mathbf{R}$、观测 $\mathbf{Q}$）；Handbook\cite{carlone2026handbook} 记观测 $\boldsymbol{\Sigma}_R$、运动 $\boldsymbol{\Sigma}_Q$、里程计 $\boldsymbol{\Sigma}_S$。本书\textbf{一律}用带下标的 $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}$，既消歧义，又把字母 $\mathbf{R}$ 留给旋转矩阵（\cref{ch:lie}）。(2) 单位阵 Barfoot 用粗体 $\mathbf{1}$、本书用 $\mathbf{I}$；Barfoot 的“信息矩阵 $\mathbf{I}_k$”在本书写 $\boldsymbol{\Lambda}_k$。(3) Handbook 的平方根因子取\emph{上三角} $\mathbf{R}$（$\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{R}^\top\mathbf{R}$），与下三角 Cholesky $\mathbf{L}=\mathbf{R}^\top$ 互为转置；本书随上下文标明。
\end{note}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{状态估计是一个概率问题}
\label{sec:est-why}

\paragraph{动机：与其假设数据符合方程，不如在噪声中估计。}
SLAM 的两条基本方程——\emph{运动方程}（机器人怎样动）与\emph{观测方程}（传感器看到什么）——由于噪声，等式\emph{必定}不精确成立\cite{gaoxiang2019slam14}。即便相机几乎完美符合针孔模型，得到的数据仍受各种未知噪声污染。于是范式转变：
\begin{quote}
\emph{与其假设数据必须符合方程，不如讨论如何在有噪声的数据中进行准确的\textbf{状态估计}。}
\end{quote}
这一句是本书后端的总纲：我们不“解”方程，而是\emph{估计}最可能的状态及其不确定度。

\paragraph{SLAM 的概率模型。}
设 $k=1,\dots,N$ 为时刻，路标 $j=1,\dots,M$。经典离散 SLAM 模型为\cite{gaoxiang2019slam14}
\begin{equation}
  \begin{cases}
    \mathbf{x}_k=f(\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{u}_k)+\mathbf{w}_k, & \text{运动方程},\\
    \mathbf{z}_{k,j}=h(\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j)+\mathbf{v}_{k,j}, & \text{观测方程},
  \end{cases}
  \qquad
  \mathbf{w}_k\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}),\;
  \mathbf{v}_{k,j}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}).
  \label{eq:slam-model}
\end{equation}
对视觉 SLAM，位姿 $\mathbf{x}_k$ 由 $\mathbf{T}_k\in\SE(3)$ 表达，观测方程是针孔投影 $s\,\mathbf{z}_{k,j}=\mathbf{K}(\mathbf{R}_k\mathbf{y}_j+\mathbf{t}_k)$（$\mathbf{K}$ 为内参，$s$ 为深度）。在噪声影响下，我们要从带噪的 $\mathbf{z},\mathbf{u}$ 推断位姿与地图\emph{及其概率分布}——这正是一个状态估计问题。

\paragraph{把所有未知量一起估：批量后验。}
把全部待估量堆为 $\mathbf{x}=\{\mathbf{x}_{1:N},\mathbf{y}_{1:M}\}$。从概率视角，对状态的估计就是求\emph{后验分布}\cite{gaoxiang2019slam14,carlone2026handbook}
\begin{equation}
  p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z},\mathbf{u}).
  \label{eq:posterior}
\end{equation}
特别地，若没有控制输入、只有图像（只用观测方程），则退化为 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})$，此即\emph{运动恢复结构}（SfM）。得到这样一个分布的过程，统称\textbf{概率推断}（probabilistic inference）\cite{carlone2026handbook}。要做推断，须先指定变量的概率模型，以及它们如何产生（不确定的）测量——这正是下文概率工具箱要给的。

\paragraph{两种范式：批量 vs 递归。}
处理 \cref{eq:posterior} 有两条路\cite{gaoxiang2019slam14}：
\begin{itemize}
  \item \textbf{递归/滤波}（incremental）：数据随时间到来，持有当前估计、用新数据更新它（卡尔曼滤波及其衍生）。仅关心当前时刻 $\mathbf{x}_k$。
  \item \textbf{批量}（batch）：把数据“攒”起来一并处理。可在更大范围达到最优，被认为优于传统滤波\cite{dellaert2017factor}，是当代视觉 SLAM 的主流。
\end{itemize}
理论上批量更易讲清，且\emph{理解了批量也更容易理解递归}（\cref{sec:est-batch-recursive} 会证明递归是批量的高效特例）。故本章主讲批量；递归滤波的完整递推留 \cref{ch:eskf}。

\begin{pitfall}[概念误区：把 SLAM 当成“解一个方程组”]
\cref{eq:slam-model} 看起来像一组方程，初学者容易想“凑一组 $\mathbf{x}$ 让等式成立”。\textbf{现象}：试图用高斯消元或求逆“精确解”，发现方程数（观测）通常\emph{远多于}未知数，且每条都带噪——线性系统超定，精确解一般\textbf{不存在}；勉强取最小范数解则完全忽略各观测的可信度差异。\textbf{根本原因}：观测是随机变量的实现，模型等式只在期望意义下成立。\textbf{正确做法}：在所有候选 $\mathbf{x}$ 中，找\emph{最可能}产生这批观测的那个，并给出它的不确定度。这一步“解方程 $\to$ 概率估计”的转身，是本章其余内容的全部动机。\textbf{自检}：写出目标后看它是不是 $\arg\min$ 一个加权残差平方和，而非 $\arg$ 让残差为零。
\end{pitfall}

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item （概念）对一个只有 2 个未知位姿、却有 5 条带噪相对观测的位姿图，说明为何“解方程组”无解，而“最小化加权残差”有唯一解。答案线索：观测数 $>$ 未知数 $\Rightarrow$ 超定 $\Rightarrow$ 转最小二乘。
  \item 写出纯 SfM（无运动方程）的后验 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})$，指出与 \cref{eq:posterior} 的区别仅在于缺少运动因子。答案线索：去掉 $\mathbf{u}$ 与运动项。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{概率与高斯工具箱}
\label{sec:est-gauss}

本节\emph{从零自给}本章所需的全部概率与高斯结论，每条都给完整推导，使读者无需另查即可掌握。组织顺序：概率密度基元（贝叶斯、边缘化、期望、独立/不相关）$\to$ 多元高斯定义 $\to$ 联合高斯的条件化与边缘化（舒尔补）$\to$ 信息形式与协方差形式的对偶 $\to$ 线性变换与过非线性（EKF 来源）$\to$ 归一化乘积（信息相加，正规方程的根）$\to$ 马氏距离与卡方（MAP$\leftrightarrow$最小二乘的桥）$\to$ SMW 矩阵求逆引理 $\to$ CRLB 与 Fisher 信息。所有结论摘自 Barfoot\cite{barfoot2024state} 第 1 章（其内部式号为 2.x），本节将其完整复现并合入十四讲\cite{gaoxiang2019slam14} 的直觉。

\subsection{概率密度、贝叶斯、边缘化}
\label{sec:est-prob-basics}

\paragraph{概率密度函数。}
随机变量 $\mathbf{x}$ 按某密度 $p(\mathbf{x})$ 分布——一个非负函数，满足\emph{总概率公理} $\int p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}=1$。注意这是\emph{密度}而非概率：概率 $=$ 密度下的面积，$\Pr(\mathbf{x}\in\Omega)=\int_\Omega p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}$；累积分布 $P(x)=\int_{-\infty}^{x}p(x')\,\mathrm{d}x'$。机器人学的贝叶斯框架里\emph{始终直接用密度}（连续变量），不走 Kolmogorov 三公理 $+$ CDF 的经典路线\cite{barfoot2024state}。

\paragraph{贝叶斯公式：先验、似然、后验。}
联合密度恒可分解为“条件 $\times$ 无条件” $p(\mathbf{x},\mathbf{z})=p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})p(\mathbf{x})=p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})p(\mathbf{z})$，由此得贝叶斯公式\cite{barfoot2024state}
\begin{equation}
  \underbrace{p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})}_{\text{后验}}
  =\frac{\overbrace{p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})}^{\text{似然}}\,\overbrace{p(\mathbf{x})}^{\text{先验}}}{p(\mathbf{z})},
  \qquad p(\mathbf{z})=\int p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}.
  \label{eq:bayes}
\end{equation}
术语：$p(\mathbf{x})$ 是\emph{先验}（封装全部先验信息），$p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})$ 是\emph{后验}（含观测后的信息）。分母 $p(\mathbf{z})$（归一化常数、证据）与 $\mathbf{x}$ 无关，由\emph{边缘化}算得，一般情形计算昂贵；幸而下文的\emph{点估计}并不需要它。

\paragraph{边缘化：从联合密度积掉变量。}
对联合密度 $p(\mathbf{x},\mathbf{y})$ 积掉一个变量得另一个的\emph{边缘}\cite{barfoot2024state}：
\begin{equation}
  \int p(\mathbf{x},\mathbf{y})\,\mathrm{d}\mathbf{x}
  =\int p(\mathbf{y}\mid\mathbf{x})p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}
  \quad\text{或}\quad
  \int p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})p(\mathbf{y})\,\mathrm{d}\mathbf{x}=\underbrace{\Big(\textstyle\int p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})\,\mathrm{d}\mathbf{x}\Big)}_{=1}p(\mathbf{y})=p(\mathbf{y}).
  \label{eq:marginalize}
\end{equation}
边缘化 $=$ “我不再关心 $\mathbf{x}$，把它的所有可能性加权积掉”。在 SLAM 滑动窗口里，把离开窗口的旧位姿\emph{边缘化}掉，正是这一操作（其高斯特化见 \cref{eq:info-marginal}）。

\paragraph{期望与矩。}
期望算子 $\mathbb{E}[f(\mathbf{x})]=\int f(\mathbf{x})p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}$（矩阵函数逐元素解释）。零阶矩恒为 $1$（总概率公理）；一阶矩是\emph{均值} $\boldsymbol{\mu}=\mathbb{E}[\mathbf{x}]$；二阶中心矩是\emph{协方差} $\boldsymbol{\Sigma}=\mathbb{E}[(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top]$（对称正定）；两变量的\emph{交叉协方差}
\begin{equation}
  \mathrm{cov}(\mathbf{x},\mathbf{y})=\mathbb{E}[(\mathbf{x}-\mathbb{E}[\mathbf{x}])(\mathbf{y}-\mathbb{E}[\mathbf{y}])^\top]=\mathbb{E}[\mathbf{x}\mathbf{y}^\top]-\mathbb{E}[\mathbf{x}]\mathbb{E}[\mathbf{y}]^\top.
  \label{eq:crosscov}
\end{equation}
（更高阶矩为偏度、峰度，多元需张量，本章不需。）

\paragraph{独立与不相关。}
两变量\emph{统计独立}指 $p(\mathbf{x},\mathbf{y})=p(\mathbf{x})p(\mathbf{y})$；\emph{不相关}指 $\mathbb{E}[\mathbf{x}\mathbf{y}^\top]=\mathbb{E}[\mathbf{x}]\mathbb{E}[\mathbf{y}]^\top$（即 $\mathrm{cov}(\mathbf{x},\mathbf{y})=\mathbf{0}$）。一般地\emph{独立 $\Rightarrow$ 不相关}，反之不成立——但\textbf{高斯是例外}（\cref{sec:est-gauss-cond} 证明二者等价）。SLAM 推导常假设各观测、各时刻噪声相互独立以简化计算，这把联合似然因式分解，是后文“批量目标 $=$ 各因子之和”的前提。

\paragraph{归一化乘积：融合两个独立估计。}
同一变量上两密度 $p_1,p_2$ 的\emph{归一化乘积} $p(\mathbf{x})=\eta\,p_1(\mathbf{x})p_2(\mathbf{x})$，$\eta=(\int p_1 p_2\,\mathrm{d}\mathbf{x})^{-1}$。其贝叶斯用途：在均匀先验下融合两条独立观测 $\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2$，
\begin{equation}
  p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2)=\eta\,p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y}_1)\,p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y}_2).
  \label{eq:norm-prod}
\end{equation}
\emph{推导}：贝叶斯写 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2)=p(\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2\mid\mathbf{x})p(\mathbf{x})/p(\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2)$；设 $\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2$ 在给定 $\mathbf{x}$ 下条件独立，$p(\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2\mid\mathbf{x})=p(\mathbf{y}_1\mid\mathbf{x})p(\mathbf{y}_2\mid\mathbf{x})=\tfrac{p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y}_1)p(\mathbf{y}_1)}{p(\mathbf{x})}\tfrac{p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y}_2)p(\mathbf{y}_2)}{p(\mathbf{x})}$（各因子再用贝叶斯），代回即得 \cref{eq:norm-prod}，其中 $\eta=\tfrac{p(\mathbf{y}_1)p(\mathbf{y}_2)}{p(\mathbf{y}_1,\mathbf{y}_2)p(\mathbf{x})}$；先验均匀时 $\eta$ 为常数。这就是“多测量融合 $=$ 后验之乘积”的概率原型，因子图中“多个因子相乘”即此（其高斯特化“信息相加”见 \cref{prop:info-add}）。

\subsection{多元高斯分布}
\label{sec:est-gauss-def}

\begin{definition}[多元高斯分布]\label{def:gaussian}
$\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$，$\boldsymbol{\Sigma}$ 对称正定（SPD），密度为
\begin{equation}
  p(\mathbf{x})=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^{N}\det\boldsymbol{\Sigma}}}
  \exp\!\Big(-\tfrac12(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})\Big).
  \label{eq:gaussian}
\end{equation}
指数里的二次型 $\|\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2=(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})$ 即\emph{平方马氏距离}。一维特例 $p(x)=\tfrac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\exp(-\tfrac12\tfrac{(x-\mu)^2}{\sigma^2})$；标准正态 $\mathcal{N}(\mathbf{0},\mathbf{I})$。
\end{definition}

\noindent 高斯的几个性质是后文支柱（均独立成立、逐条给依据）：
\begin{itemize}
  \item \textbf{均值即众数}：\cref{eq:gaussian} 在 $\mathbf{x}=\boldsymbol{\mu}$ 处取最大（指数为零）。于是“最可能点（mode）”与“均值（mean）”重合——这是稍后“MAP 与贝叶斯均值在高斯下一致”（\cref{thm:map-bayes}）的根。
  \item \textbf{仿射变换仍高斯}：$\mathbf{y}=\mathbf{G}\mathbf{x}+\mathbf{b}$（$\mathbf{G}$ 常阵）$\Rightarrow\mathbf{y}\sim\mathcal{N}(\mathbf{G}\boldsymbol{\mu}+\mathbf{b},\,\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{G}^\top)$（\cref{sec:est-lin-change} 证）。
  \item \textbf{几何}：$\sqrt{\det\boldsymbol{\Sigma}}$ 正比于\emph{不确定椭球}体积；等概率面 $\|\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2=M^2$（$M=1,2,3,\dots$）是一族同心椭球，$M$ 越大覆盖概率越高。
\end{itemize}

\begin{insight}
高斯之所以在估计里无处不在，有三重理由：(1) 中心极限定理使大量独立微扰之和近高斯；(2) 它\emph{仅靠均值与协方差}两个矩就完全确定，便于传播；(3) 高斯在线性运算（仿射变换、条件化、边缘化、相乘）下\emph{闭合}——结果仍是高斯。正是第三点让“线性高斯估计”有处处可写的闭式，本章一切闭式结论都源于此。
\end{insight}

\paragraph{协方差形式 vs 信息形式（对偶）。}
高斯既可用 $(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$ 表示，也可用\emph{信息形式} $(\boldsymbol{\eta},\boldsymbol{\Lambda})$ 表示，其中
\begin{equation}
  \boldsymbol{\Lambda}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\ (\text{信息/精度矩阵}),\qquad
  \boldsymbol{\eta}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}\ (\text{信息向量}).
  \label{eq:info-form}
\end{equation}
（由 $\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$ 作线性替换 $\mathbf{u}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{x}$ 得 $\mathbf{u}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma}^{-1})$，是 \cref{sec:est-lin-change} 的特例。）\emph{为什么要两种形式}？因为二者“好算”的操作恰好互补（\cref{tab:cov-info}）：协方差形式下\emph{边缘化}容易（直接取子块）、\emph{条件化}难；信息形式下恰好相反。SLAM 的观测融合是反复\emph{条件化/相乘}，故后端偏爱信息形式。还有一个工程理由：当对某变量“一无所知”时 $\boldsymbol{\Sigma}\to\infty$ 无法表示，而 $\boldsymbol{\Lambda}\to\mathbf{0}$ 一表即得。

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{协方差形式与信息形式的对偶（贯穿全章）}
\label{tab:cov-info}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
操作 & 协方差形式 $(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$ & 信息形式 $(\boldsymbol{\eta},\boldsymbol{\Lambda})$ \\
\midrule
条件化 $p(\mathbf{x}_a\mid\mathbf{x}_b)$ & 舒尔补（难，\cref{eq:schur-cond}） & 取子块（易，\cref{eq:info-cond}） \\
边缘化 $p(\mathbf{x}_a)$ & 取子块（易，\cref{eq:cov-marginal}） & 舒尔补（难，\cref{eq:info-marginal}） \\
独立信息融合（相乘） & 逐对 SMW（繁） & \textbf{信息相加}（易，\cref{prop:info-add}） \\
KF 预测步 & $\check{\boldsymbol{\Sigma}}=\mathbf{A}\hat{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{A}^\top+\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}$（易） & 需 SMW \\
KF 校正步 & 需 SMW / 增益 & $\hat{\boldsymbol{\Lambda}}=\check{\boldsymbol{\Lambda}}+\mathbf{C}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\mathbf{C}$（易） \\
“一无所知” & $\boldsymbol{\Sigma}\to\infty$（不可表示） & $\boldsymbol{\Lambda}\to\mathbf{0}$（可表示） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{联合高斯的条件化与边缘化（舒尔补）}
\label{sec:est-gauss-cond}

这是\emph{高斯推断的基石}，直接服务 MAP、卡尔曼校正、因子图变量消元。设联合高斯
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}\mathbf{x}\\\mathbf{y}\end{bmatrix}\sim
  \mathcal{N}\!\left(\begin{bmatrix}\boldsymbol{\mu}_x\\\boldsymbol{\mu}_y\end{bmatrix},
  \begin{bmatrix}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}&\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\\\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\end{bmatrix}\right),
  \qquad \boldsymbol{\Sigma}_{yx}=\boldsymbol{\Sigma}_{xy}^\top.
  \label{eq:joint-gauss}
\end{equation}

\begin{theorem}[高斯条件化（舒尔补）]\label{thm:schur-cond}
给定 $\mathbf{y}$ 后，$\mathbf{x}$ 的条件分布仍高斯：
\begin{equation}
  p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})=\mathcal{N}\Big(\boldsymbol{\mu}_x+\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y),\ \ \boldsymbol{\Sigma}_{xx}-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}\Big),
  \label{eq:schur-cond}
\end{equation}
条件协方差 $\mathbf{S}=\boldsymbol{\Sigma}_{xx}-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}$ 正是 $\boldsymbol{\Sigma}_{yy}$ 的\emph{舒尔补}。
\end{theorem}
\begin{proof}
对联合协方差作块 $\mathbf{LDU}$ 分解\cite{barfoot2024state}
\[
  \begin{bmatrix}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}&\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\\\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\end{bmatrix}
  =\begin{bmatrix}\mathbf{I}&\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\\\mathbf{0}&\mathbf{I}\end{bmatrix}
   \begin{bmatrix}\mathbf{S}&\mathbf{0}\\\mathbf{0}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\end{bmatrix}
   \begin{bmatrix}\mathbf{I}&\mathbf{0}\\\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\mathbf{I}\end{bmatrix},
  \quad \mathbf{S}=\boldsymbol{\Sigma}_{xx}-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}.
\]
两边求逆得联合\emph{信息}矩阵
\[
  \begin{bmatrix}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}&\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\\\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\end{bmatrix}^{-1}
  =\begin{bmatrix}\mathbf{I}&\mathbf{0}\\-\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\mathbf{I}\end{bmatrix}
   \begin{bmatrix}\mathbf{S}^{-1}&\mathbf{0}\\\mathbf{0}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\end{bmatrix}
   \begin{bmatrix}\mathbf{I}&-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\\\mathbf{0}&\mathbf{I}\end{bmatrix}.
\]
把它代入 \cref{eq:gaussian} 的指数二次型并逐项展开，发现二次型恰好\emph{分裂成两个互不耦合的二次项之和}：
\[
  \Big(\!\begin{bmatrix}\mathbf{x}\\\mathbf{y}\end{bmatrix}\!-\!\begin{bmatrix}\boldsymbol{\mu}_x\\\boldsymbol{\mu}_y\end{bmatrix}\!\Big)^{\!\top}\!\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\!\Big(\cdots\Big)
  =\underbrace{\big(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)\big)^\top\mathbf{S}^{-1}\big(\cdots\big)}_{\text{含 }\mathbf{x}\text{，即 }p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})}
  +\underbrace{(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)^\top\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)}_{\text{仅含 }\mathbf{y}\text{，即 }p(\mathbf{y})}.
\]
由“和的指数 $=$ 指数之积”，$p(\mathbf{x},\mathbf{y})=p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})p(\mathbf{y})$，且第一项就是均值 $\boldsymbol{\mu}_x+\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)$、协方差 $\mathbf{S}$ 的高斯，即 \cref{eq:schur-cond}；第二项是 $\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_y,\boldsymbol{\Sigma}_{yy})$，即边缘 $p(\mathbf{y})$。
\end{proof}

\noindent\textbf{直觉}：测得 $\mathbf{y}$ 后，$\mathbf{x}$ 的均值朝观测方向\emph{平移} $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)$，协方差从 $\boldsymbol{\Sigma}_{xx}$ \emph{减去}一个 SPD 项 $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}$——\emph{收缩}（信息增多）。把 $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}$ 记作“卡尔曼增益型”修正系数，这条恒等式既是卡尔曼滤波更新步的来源（\cref{ch:eskf}），也是因子图变量消元的代数核心（\cref{sec:est-fg}）。

\begin{corollary}[协方差形式边缘化：取子块]\label{cor:cov-marginal}
对 \cref{eq:joint-gauss} 直接积掉 $\mathbf{y}$，边缘仍是高斯，且\emph{只需取相应子块}\cite{barfoot2024state}：
\begin{equation}
  p(\mathbf{x})=\int p(\mathbf{x},\mathbf{y})\,\mathrm{d}\mathbf{y}=\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_x,\boldsymbol{\Sigma}_{xx}),\qquad
  p(\mathbf{y})=\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_y,\boldsymbol{\Sigma}_{yy}).
  \label{eq:cov-marginal}
\end{equation}
（上面证明的副产物已给出 $p(\mathbf{y})=\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_y,\boldsymbol{\Sigma}_{yy})$。）
\end{corollary}

\begin{proposition}[信息形式的条件化与边缘化（对偶）]\label{prop:info-marg-cond}
设联合高斯的\emph{信息}矩阵与信息向量分块为
\begin{equation*}
  \boldsymbol{\Lambda}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}=\begin{bmatrix}\boldsymbol{\Lambda}_{xx}&\boldsymbol{\Lambda}_{xy}\\\boldsymbol{\Lambda}_{yx}&\boldsymbol{\Lambda}_{yy}\end{bmatrix},\qquad
  \boldsymbol{\eta}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}=\begin{bmatrix}\boldsymbol{\eta}_x\\\boldsymbol{\eta}_y\end{bmatrix}.
\end{equation*}
则\emph{条件化}（给定 $\mathbf{y}$ 求 $\mathbf{x}$）在信息形式下\emph{直接取子块}：
\begin{equation}
  \boldsymbol{\Lambda}_{x\mid y}=\boldsymbol{\Lambda}_{xx},\qquad \boldsymbol{\eta}_{x\mid y}=\boldsymbol{\eta}_x-\boldsymbol{\Lambda}_{xy}\mathbf{y};
  \label{eq:info-cond}
\end{equation}
而\emph{边缘化}（积掉 $\mathbf{y}$ 求 $p(\mathbf{x})$）在信息形式下需对 $\boldsymbol{\Lambda}_{yy}$ 做\emph{舒尔补}\cite{barfoot2024state}：
\begin{equation}
  \boxed{\ \boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}=\boldsymbol{\Lambda}_{xx}-\boldsymbol{\Lambda}_{xy}\boldsymbol{\Lambda}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Lambda}_{yx},\qquad
  \boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}\boldsymbol{\mu}_x=\boldsymbol{\eta}_x-\boldsymbol{\Lambda}_{xy}\boldsymbol{\Lambda}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\eta}_y.\ }
  \label{eq:info-marginal}
\end{equation}
\end{proposition}
\noindent\cref{eq:info-marginal} 正是“在信息/Hessian 矩阵上对要边缘化的变量做舒尔补”——滑窗 SLAM、地标边缘化、因子图消元的核心运算。注意信息向量也要同步舒尔补更新（$\boldsymbol{\eta}_x-\boldsymbol{\Lambda}_{xy}\boldsymbol{\Lambda}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\eta}_y$），实现时常被忽略，务必保留。\cref{tab:cov-info} 的对偶到此完整：协方差形式边缘易、条件难（舒尔补）；信息形式条件易、边缘难（舒尔补）。

\begin{theorem}[高斯下：独立 $\Longleftrightarrow$ 不相关]\label{thm:gauss-indep}
对高斯 PDF，统计独立与不相关\emph{等价}（一般 PDF 仅“独立 $\Rightarrow$ 不相关”单向）。
\end{theorem}
\begin{proof}
设独立 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})=p(\mathbf{x})=\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_x,\boldsymbol{\Sigma}_{xx})$。与 \cref{eq:schur-cond} 比对，均值修正项与协方差减项须对任意 $\mathbf{y}$ 为零：$\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)=\mathbf{0}$ 且 $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}=\mathbf{0}$，由 $\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\succ\mathbf{0}$ 推出 $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}=\mathbf{0}$。由 \cref{eq:crosscov}，$\boldsymbol{\Sigma}_{xy}=\mathbb{E}[\mathbf{x}\mathbf{y}^\top]-\mathbb{E}[\mathbf{x}]\mathbb{E}[\mathbf{y}]^\top=\mathbf{0}$ 即不相关。反向：设不相关 $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}=\mathbf{0}$，代入 \cref{eq:schur-cond} 得 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{y})=\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_x,\boldsymbol{\Sigma}_{xx})=p(\mathbf{x})$ 即独立。
\end{proof}

\subsection{线性变换与高斯过非线性（EKF 之源）}
\label{sec:est-lin-change}

\begin{proposition}[线性变量替换]\label{prop:lin-change}
设 $\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_x,\boldsymbol{\Sigma}_{xx})$，$\mathbf{y}=\mathbf{G}\mathbf{x}$（$\mathbf{G}\in\mathbb{R}^{M\times N}$ 常阵），则 $\mathbf{y}\sim\mathcal{N}(\mathbf{G}\boldsymbol{\mu}_x,\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top)$。
\end{proposition}
\begin{proof}
直接用期望线性性：$\boldsymbol{\mu}_y=\mathbb{E}[\mathbf{G}\mathbf{x}]=\mathbf{G}\boldsymbol{\mu}_x$，$\boldsymbol{\Sigma}_{yy}=\mathbb{E}[\mathbf{G}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x)(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x)^\top\mathbf{G}^\top]=\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top$。当 $\mathbf{G}$ 可逆（$M=N$），亦可用变量替换法验证密度：由 $\mathrm{d}\mathbf{y}=|\det\mathbf{G}|\,\mathrm{d}\mathbf{x}$，代入 $\int p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}=1$ 并令 $\mathbf{x}=\mathbf{G}^{-1}\mathbf{y}$，归一化常数 $\det\boldsymbol{\Sigma}_{xx}$ 变为 $\det(\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top)$、指数二次型变为 $(\mathbf{y}-\mathbf{G}\boldsymbol{\mu}_x)^\top(\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top)^{-1}(\mathbf{y}-\mathbf{G}\boldsymbol{\mu}_x)$，正是 $\mathcal{N}(\mathbf{G}\boldsymbol{\mu}_x,\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top)$。
\end{proof}
\noindent 反方向（$M<N$，欲从 $\mathbf{y}$ 的统计量恢复 $\mathbf{x}$）协方差会“膨胀”到大空间而失败，须改用\emph{信息形式}：选 $\boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}\mathbf{x}=\mathbf{G}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\mathbf{y}$，取期望得\emph{测量信息往状态空间投影}的母式
\begin{equation}
  \boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}=\mathbf{G}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\mathbf{G},\qquad
  \boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}\boldsymbol{\mu}_x=\mathbf{G}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\mu}_y.
  \label{eq:info-project}
\end{equation}
线性高斯 MAP 中每个测量贡献的信息项 $\mathbf{H}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\mathbf{H}$（$\mathbf{G}\leftrightarrow\mathbf{H}$、$\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\leftrightarrow\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}$）正是它的特例；配合下文的信息相加，得批量正规方程。

\begin{proposition}[高斯过非线性（线性化）：EKF 两步之源]\label{prop:gauss-nonlinear}
设 $p(\mathbf{y}\mid\mathbf{x})=\mathcal{N}(g(\mathbf{x}),\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}})$、$p(\mathbf{x})=\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_x,\boldsymbol{\Sigma}_{xx})$，$g$ 非线性。把 $g$ 在 $\boldsymbol{\mu}_x$ 处一阶线性化 $g(\mathbf{x})\approx g(\boldsymbol{\mu}_x)+\mathbf{G}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x)$（$\mathbf{G}=\partial g/\partial\mathbf{x}|_{\boldsymbol{\mu}_x}$），则
\begin{equation}
  p(\mathbf{y})=\int p(\mathbf{y}\mid\mathbf{x})p(\mathbf{x})\,\mathrm{d}\mathbf{x}
  \;\approx\;\mathcal{N}\big(g(\boldsymbol{\mu}_x),\ \boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}+\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top\big).
  \label{eq:gauss-nonlinear}
\end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}[证明骨架]
代入两个高斯，指数里出现 $\mathbf{x}$ 的二次型 $(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x)^\top(\boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}+\mathbf{G}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\mathbf{G})(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x)$ 与交叉项。定义 $\mathbf{F}^\top(\mathbf{G}^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\mathbf{G}+\boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1})=\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\mathbf{G}$，对 $\mathbf{x}$ \emph{配方（complete the square）}：把含 $\mathbf{x}$ 的部分凑成 $\big((\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_x)-\mathbf{F}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)\big)$ 的高斯，对 $\mathbf{x}$ 积分得常数（吸入归一化）；剩下仅含 $\mathbf{y}$ 的二次型，其系数矩阵化简（末步用 SMW \cref{eq:smw}）为 $(\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}+\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top)^{-1}$，即 \cref{eq:gauss-nonlinear}。
\end{proof}
\noindent \cref{eq:gauss-nonlinear} 的 $\boldsymbol{\Sigma}_{yy}=\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}+\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}\mathbf{G}^\top$ 就是 EKF \emph{预测步}的协方差传播（确定部分 $\mathbf{G}\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{G}^\top$ 加噪声 $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}$）；配合 \cref{eq:schur-cond} 的条件化即得 EKF \emph{观测步}。两步可理解为滤波器中信息的\emph{创造与销毁}\cite{barfoot2024state}（完整 EKF 递推见 \cref{ch:eskf}）。

\subsection{归一化乘积 $=$ 信息相加（正规方程的代数核）}
\label{sec:est-info-add}

\begin{proposition}[高斯归一化乘积 $=$ 独立观测融合 $=$ 信息相加]\label{prop:info-add}
$K$ 个高斯之归一化乘积仍是高斯，且在信息形式下\emph{相加}：
\begin{equation}
  \exp\!\Big(-\tfrac12(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})\Big)
  \equiv\eta\prod_{k=1}^{K}\exp\!\Big(-\tfrac12(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_k)^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_k)\Big),
  \quad
  \boldsymbol{\Lambda}=\sum_{k}\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1},\ \ \boldsymbol{\eta}=\sum_{k}\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\boldsymbol{\mu}_k.
  \label{eq:info-sum}
\end{equation}
更一般，带线性映射 $\mathbf{G}_k\in\mathbb{R}^{M_k\times N}$（$M_k\le N$）的版本：
\begin{equation}
  \eta\prod_{k=1}^{K}\exp\!\Big(-\tfrac12(\mathbf{G}_k\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_k)^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}(\mathbf{G}_k\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_k)\Big)
  \ \Rightarrow\
  \boxed{\ \boldsymbol{\Lambda}=\sum_{k}\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\mathbf{G}_k,\quad
  \boldsymbol{\eta}=\sum_{k}\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\boldsymbol{\mu}_k.\ }
  \label{eq:info-sum-G}
\end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
取乘积的负指数 $\tfrac12\sum_k(\mathbf{G}_k\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_k)^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}(\mathbf{G}_k\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_k)$，按 $\mathbf{x}$ 收集：二次项系数 $\sum_k\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\mathbf{G}_k=:\boldsymbol{\Lambda}$、一次项系数 $-\sum_k\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\boldsymbol{\mu}_k=:-\boldsymbol{\eta}$。配方为 $\tfrac12(\mathbf{x}-\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\boldsymbol{\eta})^\top\boldsymbol{\Lambda}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\boldsymbol{\eta})+\text{常数}$，故乘积仍是高斯 $\mathcal{N}(\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\boldsymbol{\eta},\boldsymbol{\Lambda}^{-1})$，信息相加。令所有 $\mathbf{G}_k=\mathbf{I}$ 即 \cref{eq:info-sum}。
\end{proof}
\noindent\cref{eq:info-sum-G} 是\textbf{本章最关键的一式}：它就是\emph{线性高斯批量 MAP / 加权最小二乘的正规方程}的雏形——信息矩阵 $\boldsymbol{\Lambda}=\sum_k\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\mathbf{G}_k$（各测量信息相加，$\mathbf{G}_k$ 是测量雅可比）、信息向量 $\boldsymbol{\eta}=\sum_k\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\boldsymbol{\mu}_k$，解 $\boldsymbol{\mu}=\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\boldsymbol{\eta}$。\cref{sec:est-linear} 把它写成 $\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$；\cref{sec:est-fg} 把每个因子识别为一个信息加项——这正是\emph{因子图 $\leftrightarrow$ MAP 等价}的代数根源。$M_k\le N$（行少于列）意味着\emph{单个因子不能定姿，须多因子联合}。

\subsection{马氏距离、卡方与信息度量}
\label{sec:est-mahalanobis}

\begin{proposition}[平方马氏距离 $\sim$ 卡方分布]\label{prop:chi2}
$\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$（$N$ 维），则平方马氏距离 $u=(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})\sim\chi^2(N)$，均值 $N$、方差 $2N$。
\end{proposition}
\begin{proof}
标准化 $\mathbf{e}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1/2}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\mathbf{I})$，则 $u=\mathbf{e}^\top\mathbf{e}=\sum_i e_i^2$ 是 $N$ 个独立标准正态平方之和，按定义服从 $\chi^2(N)$。求均值用迹技巧：$u=\mathrm{tr}(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top)$，迹与期望均线性可交换，$\mathbb{E}[u]=\mathrm{tr}(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbb{E}[(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})^\top])=\mathrm{tr}(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\Sigma})=\mathrm{tr}\,\mathbf{I}=N$。方差 $2N$（用四阶矩 Isserlis 定理 \cref{eq:isserlis}）。
\end{proof}
\noindent\textbf{用途}：因 $\mathbb{E}[u]=N$，平方马氏距离均值常用作“数据是否符合某高斯”的卡方一致性检验——估计残差的归一化平方和若显著偏离自由度，说明噪声协方差设定不当或有外点。更要紧的是：高斯的\emph{负对数似然}恰是半个平方马氏距离 $+$ 常数，
\begin{equation}
  -\ln\mathcal{N}(\mathbf{x};\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})=\tfrac12\|\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2+\tfrac12\ln\big((2\pi)^N\det\boldsymbol{\Sigma}\big),
  \label{eq:neglog-gauss}
\end{equation}
所以\emph{最大化高斯似然} $\Longleftrightarrow$ \emph{最小化平方马氏距离之和}，即 MAP $\Longleftrightarrow$ 加权最小二乘；马氏距离里的 $\boldsymbol{\Sigma}^{-1}$ 正是加权阵。这是 \cref{sec:est-ls} 全部内容的代数预告。

\paragraph{香农信息（高斯）与 KL 散度。}
高斯的熵 $H(\mathbf{x})=-\mathbb{E}[\ln p(\mathbf{x})]$ 代入 \cref{eq:gaussian} 并用 $\mathbb{E}[u]=N$ 化简，得\emph{纯协方差的函数}
\begin{equation}
  H(\mathbf{x})=\tfrac12\ln\big((2\pi e)^N\det\boldsymbol{\Sigma}\big),
  \label{eq:gauss-entropy}
\end{equation}
故 $\sqrt{\det\boldsymbol{\Sigma}}$ 正比于不确定椭球体积、不确定性越大熵越高。两高斯之 KL 散度
\begin{equation}
  \mathrm{KL}(p_2\|p_1)=\tfrac12\Big((\boldsymbol{\mu}_2-\boldsymbol{\mu}_1)^\top\boldsymbol{\Sigma}_1^{-1}(\boldsymbol{\mu}_2-\boldsymbol{\mu}_1)+\ln\tfrac{\det\boldsymbol{\Sigma}_1}{\det\boldsymbol{\Sigma}_2}+\mathrm{tr}(\boldsymbol{\Sigma}_1^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_2)-N\Big)\ge 0,
  \label{eq:gauss-kl}
\end{equation}
仅当两高斯相同时为零（不对称，非真距离）。它在比较“近似后验 vs 真后验”（如变分推断、滑窗一致性）时用作度量。

\paragraph{互信息：观测能消去多少不确定度。}
熵之外还有一个直接服务“主动 SLAM / 下一最佳观测”的度量：两变量的\emph{互信息}（mutual information）
\begin{equation}
  I(\mathbf{x},\mathbf{y})=\mathbb{E}\!\Big[\ln\tfrac{p(\mathbf{x},\mathbf{y})}{p(\mathbf{x})p(\mathbf{y})}\Big]
  =H(\mathbf{x})+H(\mathbf{y})-H(\mathbf{x},\mathbf{y})\ \ge 0,
  \label{eq:mutual-info}
\end{equation}
度量“知道一个变量能减少另一个变量多少不确定度”\cite{barfoot2024state}。当 $\mathbf{x},\mathbf{y}$ 统计独立时 $p(\mathbf{x},\mathbf{y})=p(\mathbf{x})p(\mathbf{y})$，对数内为 $1$，$I=0$（知道一个对另一个毫无帮助）。对\emph{联合高斯} \cref{eq:joint-gauss}，把 \cref{eq:gauss-entropy} 代入 \cref{eq:mutual-info}，并用分块行列式 $\det\boldsymbol{\Sigma}=\det\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\det(\boldsymbol{\Sigma}_{xx}-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx})$（条件协方差 $\mathbf{S}$ 的行列式），化简得纯协方差的闭式
\begin{equation}
  I(\mathbf{x},\mathbf{y})=-\tfrac12\ln\det\big(\mathbf{I}-\boldsymbol{\Sigma}_{xx}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}\big)
  =\tfrac12\ln\tfrac{\det\boldsymbol{\Sigma}_{xx}}{\det\mathbf{S}},
  \label{eq:gauss-mutual-info}
\end{equation}
（两写法经 Sylvester 行列式定理 $\det(\mathbf{I}-\mathbf{A}\mathbf{B})=\det(\mathbf{I}-\mathbf{B}\mathbf{A})$ 互换）。直觉：$\det\boldsymbol{\Sigma}_{xx}/\det\mathbf{S}$ 是“观测 $\mathbf{y}$ 前后 $\mathbf{x}$ 的不确定椭球体积之比”，其对数（除以 $2$）就是这次观测带来的信息量。主动感知/最优实验设计正是\emph{最大化候选观测的互信息}（等价于最大化信息矩阵的某标量，如 $\det$ 准则 D-optimality）。

\paragraph{Isserlis（Wick）定理。}
零均值高斯 $\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma})$ 的高阶矩按“两两配对乘积之和”计算，四变量情形
\begin{equation}
  \mathbb{E}[x_i x_j x_k x_\ell]=\mathbb{E}[x_i x_j]\mathbb{E}[x_k x_\ell]+\mathbb{E}[x_i x_k]\mathbb{E}[x_j x_\ell]+\mathbb{E}[x_i x_\ell]\mathbb{E}[x_j x_k].
  \label{eq:isserlis}
\end{equation}
标量特例 $\mathbb{E}[x^4]=3\sigma^4$。两个常用矩阵结论由此得：$\mathbb{E}[\mathbf{x}\mathbf{x}^\top\mathbf{x}\mathbf{x}^\top]=\boldsymbol{\Sigma}(\mathrm{tr}(\boldsymbol{\Sigma})\mathbf{I}+2\boldsymbol{\Sigma})$；带中间矩阵 $\mathbf{A}$ 的更一般式（逐对配对 + 收集得）
\begin{equation}
  \mathbb{E}[\mathbf{x}\mathbf{x}^\top\mathbf{A}\mathbf{x}\mathbf{x}^\top]=\boldsymbol{\Sigma}\big(\mathrm{tr}(\mathbf{A}\boldsymbol{\Sigma})\mathbf{I}+\mathbf{A}\boldsymbol{\Sigma}+\mathbf{A}^\top\boldsymbol{\Sigma}\big).
  \label{eq:isserlis-A}
\end{equation}
两者用于不确定度的高阶传播（如李群上协方差传播的四阶项，见 \cref{ch:lie}，以及无迹/sigma-point 滤波的矩匹配，见 \cref{ch:eskf}）。

\paragraph{Stein 引理（导数–协方差恒等式）。}
高斯还有一条把“函数的导数期望”与“协方差”联系起来的恒等式：设 $\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$、$f(\mathbf{x})$ 一次可微标量函数，则\cite{barfoot2024state}
\begin{equation}
  \mathbb{E}\big[(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu})\,f(\mathbf{x})\big]=\boldsymbol{\Sigma}\,\mathbb{E}\!\Big[\tfrac{\partial f(\mathbf{x})}{\partial\mathbf{x}^\top}\Big],
  \label{eq:stein}
\end{equation}
更一般地对联合高斯 $\mathbf{x},\mathbf{y}$ 有 $\mathrm{cov}(\mathbf{y},f(\mathbf{x}))=\mathrm{cov}(\mathbf{y},\mathbf{x})\,\mathbb{E}[\partial f/\partial\mathbf{x}^\top]$。它的用途：在无须显式线性化的前提下，把“高斯过非线性后的交叉协方差”表达成“非线性映射雅可比的期望”——这正是 sigma-point / 无迹卡尔曼“用样本点统计量代替解析雅可比”之所以成立的代数根据（\cref{ch:eskf}）。

\subsection{随机采样、样本统计量与白化}
\label{sec:est-sampling}

估计之外，从高斯\emph{采样}是仿真、粒子滤波、蒙特卡洛核验的基础；它也把“白化”这一工程操作的来由讲清。

\paragraph{从高斯采样：协方差平方根。}
对协方差作平方根分解 $\boldsymbol{\Sigma}=\mathbf{V}\mathbf{V}^\top$（$\mathbf{V}$ 可取 Cholesky 下三角因子，见 \cref{sec:est-fg-linear}）。先取 $N$ 个独立标准正态样本堆成 $\mathbf{x}_{\text{std}}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\mathbf{I})$（一维标准正态由 $x=\sqrt{2}\,\mathrm{erf}^{-1}(2y-1)$、$y\sim\mathcal{U}[0,1]$ 经分位数函数得），则
\begin{equation}
  \mathbf{z}_{\text{meas}}=\boldsymbol{\mu}+\mathbf{V}\mathbf{x}_{\text{std}}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma}).
  \label{eq:gauss-sample}
\end{equation}
\emph{验证}：均值 $\mathbb{E}[\mathbf{z}]=\boldsymbol{\mu}+\mathbf{V}\mathbb{E}[\mathbf{x}_{\text{std}}]=\boldsymbol{\mu}$；协方差 $\mathbb{E}[(\mathbf{z}-\boldsymbol{\mu})(\mathbf{z}-\boldsymbol{\mu})^\top]=\mathbf{V}\mathbb{E}[\mathbf{x}_{\text{std}}\mathbf{x}_{\text{std}}^\top]\mathbf{V}^\top=\mathbf{V}\mathbf{V}^\top=\boldsymbol{\Sigma}$（\cref{prop:lin-change} 的特例）。

\paragraph{白化是采样的逆操作。}
\cref{sec:est-ls} 的“白化” $\boldsymbol{\Sigma}^{-1/2}\mathbf{e}$ 恰是 \cref{eq:gauss-sample} 的\emph{逆}：采样是“标准正态 $\xrightarrow{\mathbf{V}}$ 带协方差的样本”，白化是“带协方差的残差 $\xrightarrow{\mathbf{V}^{-1}}$ 标准化残差”。这解释了为什么白化后的残差服从 $\mathcal{N}(\mathbf{0},\mathbf{I})$、其平方和服从 $\chi^2$（\cref{prop:chi2}）——一致性检验正建立在此。

\paragraph{样本均值与样本协方差（Bessel 修正）。}
反过来，从 $N$ 个样本估计分布的矩：样本均值 $\boldsymbol{\mu}_{\text{meas}}=\tfrac1N\sum_i\mathbf{x}_{i,\text{meas}}$、样本协方差
\begin{equation}
  \boldsymbol{\Sigma}_{\text{meas}}=\frac{1}{N-1}\sum_{i=1}^{N}(\mathbf{x}_{i,\text{meas}}-\boldsymbol{\mu}_{\text{meas}})(\mathbf{x}_{i,\text{meas}}-\boldsymbol{\mu}_{\text{meas}})^\top.
  \label{eq:sample-cov}
\end{equation}
分母取 $N-1$ 而非 $N$ 是\emph{Bessel 修正}：样本协方差用到的是各样本与\emph{样本}均值之差，而样本均值本身又由同一批样本算出，二者轻微相关；可证除以 $N-1$ 才给出真协方差的\emph{无偏}估计。$N$ 大时 $N-1\approx N$，差异可忽略。标定传感器噪声协方差 $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}$ 时（用于设权重）正用此式。

\subsection{Sherman–Morrison–Woodbury 矩阵求逆引理}
\label{sec:est-smw}

\begin{lemma}[SMW 矩阵求逆引理]\label{lem:smw}
对相容分块，恒有
\begin{equation}
  (\mathbf{A}^{-1}+\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C})^{-1}\equiv\mathbf{A}-\mathbf{A}\mathbf{B}(\mathbf{D}+\mathbf{C}\mathbf{A}\mathbf{B})^{-1}\mathbf{C}\mathbf{A},
  \label{eq:smw}
\end{equation}
以及配套三式 $(\mathbf{D}+\mathbf{C}\mathbf{A}\mathbf{B})^{-1}\equiv\mathbf{D}^{-1}-\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C}(\mathbf{A}^{-1}+\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C})^{-1}\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}$ 等。
\end{lemma}
\begin{proof}
把同一分块矩阵 $\big[\begin{smallmatrix}\mathbf{A}^{-1}&-\mathbf{B}\\\mathbf{C}&\mathbf{D}\end{smallmatrix}\big]$ 分别作 LDU 与 UDL 分解并各自求逆，比较两结果的左上块即得 \cref{eq:smw}，比较右下块得第二式（完整代数见 \cref{sec:est-appendix}）。
\end{proof}
\noindent SMW 是“信息形式 $\leftrightarrow$ 协方差形式 $+$ 卡尔曼增益”互转的母恒等式：左端 $(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C})^{-1}$ 是\emph{信息形式}的后验协方差，右端化为含\emph{增益} $\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{C}^\top(\mathbf{C}\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{C}^\top+\mathbf{R})^{-1}$ 的\emph{协方差形式}更新。KF 协方差更新、批量与递归的互证、\cref{eq:gauss-nonlinear} 的末步，都靠它。

\subsection{Cramér–Rao 下界与 Fisher 信息}
\label{sec:est-crlb}

\begin{theorem}[Cramér–Rao 下界（CRLB）]\label{thm:crlb}
设参数 $\boldsymbol{\theta}$ 影响 $p(\mathbf{x}\mid\boldsymbol{\theta})$，则基于测量 $\mathbf{x}_{\text{meas}}$ 的任意\emph{无偏}估计 $\hat{\boldsymbol{\theta}}$ 的协方差被 Fisher 信息矩阵之逆下界：
\begin{equation}
  \mathrm{cov}(\hat{\boldsymbol{\theta}}\mid\mathbf{x}_{\text{meas}})\succeq\boldsymbol{\mathcal{I}}_{\boldsymbol{\theta}}^{-1},\qquad
  \boldsymbol{\mathcal{I}}_{\boldsymbol{\theta}}=\mathbb{E}\Big[\tfrac{\partial^2(-\ln p(\mathbf{x}\mid\boldsymbol{\theta}))}{\partial\boldsymbol{\theta}^\top\partial\boldsymbol{\theta}}\Big].
  \label{eq:crlb}
\end{equation}
\end{theorem}
\noindent CRLB 给出“给定测量后参数估计能有多确定”的根本极限。\textbf{高斯/批量例（达到 CRLB）}：设 $K$ 个独立测量 $\mathbf{x}_k\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$，估计均值 $\boldsymbol{\mu}$。联合负对数似然形如 $\tfrac12(\mathbf{x}-\mathbf{A}\boldsymbol{\mu})^\top\mathbf{B}^{-1}(\mathbf{x}-\mathbf{A}\boldsymbol{\mu})+\text{常数}$，其中 $\mathbf{A}=[\mathbf{I}\ \cdots\ \mathbf{I}]^\top$、$\mathbf{B}=\mathrm{diag}(\boldsymbol{\Sigma},\dots,\boldsymbol{\Sigma})$——\emph{正是批量最小二乘目标}的雏形。Fisher 信息 $\boldsymbol{\mathcal{I}}_{\boldsymbol{\mu}}=\mathbf{A}^\top\mathbf{B}^{-1}\mathbf{A}=K\boldsymbol{\Sigma}^{-1}$（信息可加，$K$ 倍逆协方差），故 CRLB $\mathrm{cov}(\hat{\boldsymbol{\mu}})\succeq\tfrac1K\boldsymbol{\Sigma}$。样本均值 $\hat{\boldsymbol{\mu}}=\tfrac1K\sum_k\mathbf{x}_{\text{meas},k}$ 无偏（$\mathbb{E}[\hat{\boldsymbol{\mu}}]=\boldsymbol{\mu}$），且其协方差用独立性算得 $\mathrm{cov}(\hat{\boldsymbol{\mu}})=\tfrac1{K^2}\sum_k\boldsymbol{\Sigma}=\tfrac1K\boldsymbol{\Sigma}$——\emph{恰好达到 CRLB}，是有效估计器。这预告了 \cref{thm:normal-eq} 的关键结论：线性高斯下，最小二乘解的协方差 $=$ 逆 Fisher 信息 $=$ CRLB，即\emph{无偏估计能达到的方差极限}。

\begin{pitfall}[概念误区：协方差“大”当成“没用”，以及不相关$=$独立]
两个易错点。\textbf{(1)} 协方差大不等于“无信息”——只有\emph{信息矩阵} $\boldsymbol{\Lambda}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\to\mathbf{0}$ 才表示一无所知。\emph{现象}：笼统说“某方向方差大所以约束弱”，却忽略了它可能仍被其他观测强约束。\emph{根因}：方差是边缘不确定度，信息矩阵才是“知道多少”的直接度量。\emph{正确做法}：谈“某方向约束弱”应看 $\boldsymbol{\Lambda}$ 的对应特征值（小特征值 $=$ 弱约束方向）。\textbf{(2)} “不相关”一般\emph{弱于}“独立”，唯有\textbf{高斯}下两者等价（\cref{thm:gauss-indep}）——\emph{现象}：把高斯专属的便利无意识用到非高斯变量（如重投影残差经过 atan2 后已非高斯），错误地由“协方差为零”推“独立”。\emph{自检}：用到“不相关$\Rightarrow$独立”时，先确认变量确为联合高斯。
\end{pitfall}

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 由 \cref{eq:info-form} 证明：若 $\mathbf{x}\sim\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma})$，则信息向量 $\boldsymbol{\eta}=\boldsymbol{\Lambda}\boldsymbol{\mu}$，且 $\|\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2=\mathbf{x}^\top\boldsymbol{\Lambda}\mathbf{x}-2\boldsymbol{\eta}^\top\mathbf{x}+\text{常数}$。答案线索：直接展开二次型。
  \item 用 \cref{thm:schur-cond} 说明：观测后 $\mathbf{x}$ 的协方差一定\emph{不增}（提示：舒尔补 $\mathbf{S}\preceq\boldsymbol{\Sigma}_{xx}$，因减去 SPD 项）。这对应“信息只增不减”。
  \item （概念）举例说明两个变量不相关但不独立（如 $X\sim\mathcal{U}[-1,1]$、$Y=X^2$），并解释为何高斯由 \cref{thm:gauss-indep} 排除了这种情形。
  \item 推导 \cref{eq:info-marginal}：从 \cref{eq:joint-gauss} 出发，对联合信息矩阵做 $\boldsymbol{\Lambda}_{yy}$ 的舒尔补，验证它给出 $p(\mathbf{x})$ 的信息矩阵。答案线索：信息形式边缘$=$协方差形式条件的对偶。
  \item （跨小节）用 \cref{eq:smw} 证明 $\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{C}^\top(\mathbf{C}\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{C}^\top+\mathbf{R})^{-1}=(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C})^{-1}\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}$（卡尔曼增益两种写法），这正是 \cref{ch:eskf} 协方差/信息两形式 KF 等价的关键。
  \item 由 \cref{eq:gauss-mutual-info} 说明：若 $\boldsymbol{\Sigma}_{xy}=\mathbf{0}$（不相关，高斯下即独立），则互信息 $I=0$。再说明为什么“某候选观测的互信息越大、越值得去观测”——联系主动 SLAM。答案线索：$\mathbf{S}=\boldsymbol{\Sigma}_{xx}$ 时 $\det\boldsymbol{\Sigma}_{xx}/\det\mathbf{S}=1$，$\ln 1=0$。
  \item （推导）验证 \cref{eq:gauss-sample}：对 $\mathbf{z}=\boldsymbol{\mu}+\mathbf{V}\mathbf{x}_{\text{std}}$、$\boldsymbol{\Sigma}=\mathbf{V}\mathbf{V}^\top$，用期望直接算出 $\mathbb{E}[\mathbf{z}]=\boldsymbol{\mu}$、$\mathrm{cov}(\mathbf{z})=\boldsymbol{\Sigma}$，并解释它与白化 $\boldsymbol{\Sigma}^{-1/2}\mathbf{e}$ 互为逆操作。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{最大似然与最大后验}
\label{sec:est-mle-map}

\paragraph{从后验到点估计。}
直接求后验分布 \cref{eq:posterior} 困难（归一化分母昂贵），但求一个\emph{最优点}使后验最大是可行的。这就是\textbf{最大后验估计}（MAP）。用贝叶斯 \cref{eq:bayes} 并丢掉与 $\mathbf{x}$ 无关的分母\cite{gaoxiang2019slam14,carlone2026handbook}：
\begin{equation}
  \mathbf{x}^\star_{\mathrm{MAP}}
  =\arg\max_{\mathbf{x}} p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z},\mathbf{u})
  =\arg\max_{\mathbf{x}} \underbrace{p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x},\mathbf{u})}_{\text{似然}}\,\underbrace{p(\mathbf{x}\mid\mathbf{u})}_{\text{先验}}.
  \label{eq:map}
\end{equation}
这里 (i) 用贝叶斯把后验写成似然 $\times$ 先验除以证据 $p(\mathbf{z}\mid\mathbf{u})$；(ii) 证据不依赖 $\mathbf{x}$，不影响 $\arg\max$，丢掉。结论：MAP 估计\emph{最大化似然与先验之积}。

\paragraph{无先验时退化为 MLE。}
若我们\emph{不知道}状态大致在何处，便没有先验。此时只最大化似然，得\textbf{最大似然估计}（MLE）：
\begin{equation}
  \mathbf{x}^\star_{\mathrm{MLE}}=\arg\max_{\mathbf{x}} p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x}).
  \label{eq:mle}
\end{equation}
直观地讲，似然是“\emph{在当前状态下，会产生怎样的观测}”。既然观测已知，MLE 就是问：“\emph{在什么状态下，最可能产生我现在看到的数据}”——这就是最大似然的全部含义\cite{gaoxiang2019slam14}。

\begin{insight}
MAP $=$ MLE $+$ 先验。当先验为\emph{均匀分布}（“哪儿都一样可能”）时，先验项是常数，\cref{eq:map} 退化为 \cref{eq:mle}——\textbf{均匀先验下 MAP 与 MLE 同解}。SLAM 中的“先验”往往来自上一时刻估计与运动模型（运动因子）、或对首位姿的锚定；纯由图像做重建（SfM/BA 无运动模型）则常用 MLE。从历史看，最小二乘由 Gauss（1809）为天体轨道估计而创，后被证明在无分布假设下也最优（Gauss 1821/1823；Markov 1912 再发现，即高斯–马尔可夫定理，见 \cref{sec:est-ls}）。
\end{insight}

\paragraph{动机与反面：为什么必须区分。}
反面教材：若把一个\emph{本有先验}的问题当 MLE 解会怎样？见下方陷阱——会丢失对全局自由度（gauge）的约束，使解不唯一。正面：保留先验（哪怕只是对首位姿的弱锚定）就能消除这一病态。这与 \cref{sec:est-linear} 的“正规方程可逆性 $=$ 可观测性”是同一回事。

\begin{pitfall}[思维陷阱：丢掉先验导致 gauge 漂移]
\textbf{错误想法}：图省事，把带先验的问题当 MLE 解。\textbf{现象}：若整个问题对某个\emph{全局变换}不敏感（如所有位姿同时平移、整体尺度——所谓 gauge 自由度），缺少先验/锚定会让信息矩阵 $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$ \emph{奇异}，解不唯一、数值漂移、优化器报“不可解”或给出随机平移的轨迹。\textbf{根本原因}：仅相对观测（如纯里程计、纯 bearing）无法确定绝对位姿；零空间对应不被任何观测约束的状态组合。\textbf{正确做法}：保留先验，或显式加一个\emph{先验因子}锚定首位姿（见 \cref{sec:est-fg}）。\textbf{自检}：检查 $\mathbf{H}$ 是否列满秩 / $\boldsymbol{\Lambda}$ 是否正定；若有零特征值，其特征向量就是漂移方向。
\end{pitfall}

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 写出含一个高斯先验 $\mathbf{x}_0\sim\mathcal{N}(\check{\mathbf{x}}_0,\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0)$ 的 MAP 目标，指出去掉先验项后它何时仍有唯一 MLE 解（提示：需可观测）。
  \item （概念）纯 bearing-only SLAM 有哪些 gauge 自由度？需要多少个、什么样的先验/绝对观测来锚定？答案线索：2D 含平移 $+$ 旋转 $+$（可能）尺度。
  \item 证明：若先验是均匀分布，则 \cref{eq:map} 与 \cref{eq:mle} 的 $\arg\max$ 相同。答案线索：常数项不影响 $\arg\max$。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{从 MAP 到最小二乘}
\label{sec:est-ls}

这一节是全书地基：在高斯噪声下，把“最大化概率”一步步化成“最小化误差平方和”。

\paragraph{单次观测：负对数把高斯变成马氏二次型。}
观测 $\mathbf{z}=h(\mathbf{x})+\mathbf{v}$，$\mathbf{v}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}})$，故 $p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})=\mathcal{N}\big(h(\mathbf{x}),\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}\big)$。对数单调，\emph{最大化}似然等价于\emph{最小化负对数}。由 \cref{eq:neglog-gauss}，
\begin{equation}
  -\ln p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})
  =\tfrac12\big(\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\big)^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\big(\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\big)
  +\underbrace{\tfrac12\ln\!\big((2\pi)^M\det\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}\big)}_{\text{与 }\mathbf{x}\text{ 无关}}.
  \label{eq:neglog}
\end{equation}
第一项以外的常数与 $\mathbf{x}$ 无关，可略。于是单次 MLE 就是
\begin{equation}
  \mathbf{x}^\star=\arg\min_{\mathbf{x}}\ \big(\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\big)^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}\big(\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\big)
  =\arg\min_{\mathbf{x}}\ \|\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2.
  \label{eq:single-ls}
\end{equation}
这正是一个\emph{加权最小二乘}：权重是\textbf{信息矩阵} $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}$。

\begin{insight}[信息矩阵即权重]
\cref{eq:single-ls} 把“误差 $\mathbf{z}-h(\mathbf{x})$”按 $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1}$ 加权后求平方和。某次观测\emph{越准}，协方差 $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}$ 越“小”、信息矩阵越“大”，该误差项在总目标里\emph{权重越高}——优化会优先满足它。这是“信息矩阵 $=$ 置信度权重”的精确含义。工程上，\emph{白化}（whitening）把这一步显式化：对 $\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1/2}$ 左乘残差，$\|\mathbf{e}\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2=\|\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}^{-1/2}\mathbf{e}\|_2^2$\cite{carlone2026handbook}，把带权最小二乘化为普通最小二乘，并\emph{消去测量单位}（长度/角度），使不同传感器的残差能合进同一代价。
\end{insight}

\paragraph{批量：独立性把联合似然因式分解。}
通常假设各时刻输入与观测\emph{相互独立}，于是联合似然分解为各因子之积\cite{gaoxiang2019slam14,barfoot2024state}：
\begin{equation}
  p(\mathbf{z},\mathbf{u}\mid\mathbf{x})
  =\underbrace{p(\mathbf{x}_0\mid\check{\mathbf{x}}_0)}_{\text{先验因子}}\ \underbrace{\prod_{k}p(\mathbf{x}_k\mid\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{u}_k)}_{\text{运动因子}}\ \underbrace{\prod_{k,j}p(\mathbf{z}_{k,j}\mid\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j)}_{\text{观测因子}}.
  \label{eq:factorize}
\end{equation}
定义两类\emph{残差}（误差）：
\begin{equation}
  \mathbf{e}_{\mathbf{u},k}=\mathbf{x}_k-f(\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{u}_k)\ (\text{运动}),\qquad
  \mathbf{e}_{\mathbf{z},k,j}=\mathbf{z}_{k,j}-h(\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j)\ (\text{观测}).
  \label{eq:residuals}
\end{equation}

\begin{theorem}[高斯下 MAP $\Longleftrightarrow$ 加权最小二乘]\label{thm:map-ls}
在 \cref{eq:slam-model} 的独立零均值高斯噪声假设下，批量 MAP（含先验时）/ MLE（无先验时）等价于最小化
\begin{equation}
  \boxed{\ \min_{\mathbf{x}}\ J(\mathbf{x})
  =\underbrace{\|\mathbf{x}_0-\check{\mathbf{x}}_0\|_{\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0}^2}_{\text{先验项}}
  +\sum_{k}\|\mathbf{e}_{\mathbf{u},k}\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}}^2
  +\sum_{k,j}\|\mathbf{e}_{\mathbf{z},k,j}\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2\ }
  \label{eq:batch-ls}
\end{equation}
（无先验时去掉先验项；常数因子 $\tfrac12$ 不影响 $\arg\min$，本式已吸收）。
\end{theorem}
\begin{proof}
对 \cref{eq:factorize} 两边取负对数：积变和。每个因子是高斯，其负对数按 \cref{eq:neglog-gauss} 给出“半个平方马氏距离 $+$ 与 $\mathbf{x}$ 无关的常数”；常数可丢。先验因子 $p(\mathbf{x}_0\mid\check{\mathbf{x}}_0)=\mathcal{N}(\check{\mathbf{x}}_0,\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0)$ 贡献 $\tfrac12\|\mathbf{x}_0-\check{\mathbf{x}}_0\|_{\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0}^2$；运动因子 $p(\mathbf{x}_k\mid\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{u}_k)=\mathcal{N}\big(f(\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{u}_k),\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}\big)$ 贡献 $\tfrac12\|\mathbf{e}_{\mathbf{u},k}\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}}^2$；观测因子贡献 $\tfrac12\|\mathbf{e}_{\mathbf{z},k,j}\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2$。求和并去掉公共因子 $\tfrac12$ 即 \cref{eq:batch-ls}。$\arg\max p\Leftrightarrow\arg\min(-\ln p)$，得证。
\end{proof}

\paragraph{Handbook 视角：因子图上同一结论。}
SLAM Handbook\cite{carlone2026handbook} 以\emph{因子图}语言给出等价命题：设每个因子正比于高斯 $\phi_i(\mathbf{x}_i)\propto\exp(-\tfrac12\|\mathbf{z}_i-h_i(\mathbf{x}_i)\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2)$，则
\begin{equation}
  \mathbf{x}^\star_{\mathrm{MAP}}=\arg\max_{\mathbf{x}}\prod_i\phi_i(\mathbf{x}_i)=\arg\min_{\mathbf{x}}\sum_i\|\mathbf{z}_i-h_i(\mathbf{x}_i)\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2.
  \label{eq:fg-ls-early}
\end{equation}
这与 \cref{eq:batch-ls} 是同一目标，只是把“先验/运动/观测”统一看作\emph{因子}，把残差求和看作\emph{遍历因子}。两书视角对照：Barfoot 从概率密度因式分解 $+$ 负对数严格推出（更严谨），Handbook 直接以因子图为对象（更直觉、更贴近 GTSAM/g2o 代码）。\cref{sec:est-fg} 把因子图作为统一框架展开。

\paragraph{SLAM 最小二乘的三条结构性质。}
\cref{eq:batch-ls} 不是普通最小二乘，它有三个对后端至关重要的结构\cite{gaoxiang2019slam14,carlone2026handbook}：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{稀疏}：每个误差项只关联\emph{一两个}状态（运动项连 $\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{x}_k$；观测项连 $\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j$）。虽然总维度极高，单项却很简单——这让问题天然稀疏（\cref{sec:est-linear,sec:est-fg}）。
  \item \textbf{李代数 $\Rightarrow$ 无约束}：若用李代数 / 右扰动（\cref{ch:lie}）表示位姿增量，\cref{eq:batch-ls} 是\emph{无约束}优化；若直接用旋转矩阵，则要带上 $\mathbf{R}^\top\mathbf{R}=\mathbf{I},\det\mathbf{R}=1$ 这些令人头大的约束。这正是李代数的价值。残差对位姿求导用右扰动 $\mathbf{T}\,\mathrm{Exp}(\delta\boldsymbol{\xi})$ 与右雅可比 $\mathbf{J}_r$。
  \item \textbf{二次型加权}：误差按信息矩阵加权，准的观测权重大（见上文洞见）。
\end{enumerate}

\paragraph{因子常欠定、目标常非凸。}
两条要紧观察\cite{carlone2026handbook}：(1) \cref{eq:fg-ls-early} 里单个因子\emph{通常对所连变量欠定}——测量维度低于状态维度，单因子只给一个无穷子集相同似然（如相机一个 2D 像素观测与投影到同一像点的整条 3D 射线一致），故须\emph{多因子融合}才能定姿（这与 \cref{eq:info-sum-G} 的 $M_k\le N$ 一致）；(2) $h_i$ 非线性使目标\emph{非凸}，初值差会陷局部极小，这催生了好初值策略与“可证明最优”求解器（留 \cref{ch:nlopt}）。

\paragraph{旁注：最小二乘的最优性不依赖高斯（Gauss–Markov）。}
即便噪声\emph{不}高斯，只要各误差零均值、不相关、方差已知（以正确加权），加权最小二乘仍是\textbf{最佳线性无偏估计}（BLUE）——没有别的线性无偏估计能给更小方差。这就是\emph{高斯–马尔可夫定理}\cite{barfoot2024state}。故“高斯下 MAP $=$ 最小二乘”与“一般噪声下最小二乘 $=$ BLUE”是两条\emph{独立}的、都支持最小二乘的理由。

\begin{pitfall}[概念误区：以为最小二乘“只是工程凑合”]
\textbf{错误想法}：“误差平方和只是一个方便的代价，没有原理依据。”\textbf{实际上}：在高斯噪声下它\emph{精确}等于 MAP（\cref{thm:map-ls}）——最小化它就是在求最可能状态；在一般零均值不相关噪声下它是 BLUE（高斯–马尔可夫）。\textbf{为什么重要}：理解这点才知道权重 $\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1}$ 不可随意设——它是噪声协方差的逆，设错会系统性地偏置估计。\textbf{正确做法}：按传感器真实噪声标定 $\boldsymbol{\Sigma}_i$；若噪声有重尾/外点，改用鲁棒核（\cref{ch:nlopt}），它对应把高斯似然换成重尾似然后的 MAP。
\end{pitfall}

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 完整写出 \cref{eq:neglog} 到 \cref{eq:single-ls} 的每一步，指出哪一项因与 $\mathbf{x}$ 无关而被丢弃。
  \item 把一个\emph{先验} $\mathbf{x}_0\sim\mathcal{N}(\check{\mathbf{x}}_0,\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0)$ 写成 \cref{eq:batch-ls} 里的一项，说明它如何“锚定”问题、消除 gauge 自由度。
  \item （概念）若把两次独立观测合并，用 \cref{prop:info-add} 说明其等效信息矩阵为何是两者之和。答案线索：负对数把乘积变求和，信息相加。
  \item （跨章综合）取 \cref{ch:lie} 的右扰动，对残差 $\mathbf{e}(\mathbf{T})=\mathbf{z}-\mathbf{T}\mathbf{p}$ 写出它对 $\delta\boldsymbol{\xi}$ 的雅可比，并把它代入 \cref{eq:batch-ls} 的一项——这就是后端对位姿求导的完整链条。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{线性高斯：正规方程与信息矩阵}
\label{sec:est-linear}

当残差对状态\emph{线性}时，\cref{eq:batch-ls} 有闭式解，且一切结构（信息矩阵、协方差、可观测性、CRLB）都能写清楚。非线性情形（真实 SLAM）通过反复线性化归到这里，迭代求解的数值内核留 \cref{ch:nlopt}；本节给“每一步在解什么”。本节主线取自 Barfoot\cite{barfoot2024state} 第 3 章，逐式复现。

\subsection{批量 MAP 的堆叠形式与正规方程}
\label{sec:est-normal}

\paragraph{线性高斯模型。}
线性、时变的离散运动与观测模型\cite{barfoot2024state}
\begin{equation}
  \mathbf{x}_k=\mathbf{A}_{k-1}\mathbf{x}_{k-1}+\mathbf{v}_k+\mathbf{w}_k\ (k=1\dots K),\qquad
  \mathbf{y}_k=\mathbf{C}_k\mathbf{x}_k+\mathbf{n}_k\ (k=0\dots K),
  \label{eq:lg-models}
\end{equation}
$\mathbf{A}_k$ 转移矩阵、$\mathbf{C}_k$ 观测矩阵、$\mathbf{v}_k$ 确定输入、$\mathbf{w}_k\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k})$ 过程噪声、$\mathbf{n}_k\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k})$ 观测噪声、初始 $\mathbf{x}_0\sim\mathcal{N}(\check{\mathbf{x}}_0,\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0)$；噪声与初始知识彼此且跨时刻\emph{互不相关}。

\paragraph{MAP 目标 $=$ 各马氏项之和。}
仿 \cref{thm:map-ls}，对联合似然取负对数得（各项均为平方马氏距离）
\begin{equation}
  J(\mathbf{x})=\tfrac12\|\mathbf{x}_0-\check{\mathbf{x}}_0\|_{\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0}^2
  +\tfrac12\sum_{k=1}^{K}\|\mathbf{x}_k-\mathbf{A}_{k-1}\mathbf{x}_{k-1}-\mathbf{v}_k\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k}}^2
  +\tfrac12\sum_{k=0}^{K}\|\mathbf{y}_k-\mathbf{C}_k\mathbf{x}_k\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k}}^2.
  \label{eq:lg-J}
\end{equation}
把全部数据与状态\emph{堆叠}（lifted）：数据列 $\mathbf{z}$、状态列 $\mathbf{x}$、块矩阵 $\mathbf{H}$（上半先验/运动块、下半观测块）、块对角权 $\mathbf{W}$：
\begin{equation}
  \mathbf{z}=\begin{bmatrix}\check{\mathbf{x}}_0\\\mathbf{v}_{1:K}\\\mathbf{y}_{0:K}\end{bmatrix},\quad
  \mathbf{H}=\begin{bmatrix}
    \mathbf{I}&&&\\-\mathbf{A}_0&\mathbf{I}&&\\&\ddots&\ddots&\\&&-\mathbf{A}_{K-1}&\mathbf{I}\\\hline
    \mathbf{C}_0&&&\\&\mathbf{C}_1&&\\&&\ddots&\\&&&\mathbf{C}_K\end{bmatrix},\quad
  \mathbf{W}=\mathrm{diag}\big(\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0,\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},1:K},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},0:K}\big),
  \label{eq:lg-stack}
\end{equation}
于是 \cref{eq:lg-J} 紧凑地写成
\begin{equation}
  J(\mathbf{x})=\tfrac12(\mathbf{z}-\mathbf{H}\mathbf{x})^\top\mathbf{W}^{-1}(\mathbf{z}-\mathbf{H}\mathbf{x}),
  \label{eq:batch-quadratic}
\end{equation}
恰为 $\mathbf{x}$ 的凸二次型。

\begin{theorem}[正规方程]\label{thm:normal-eq}
\cref{eq:batch-quadratic} 的最小值点 $\hat{\mathbf{x}}$ 满足\emph{正规方程}
\begin{equation}
  \boxed{\ \underbrace{(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})}_{\textstyle\boldsymbol{\Lambda}\ \text{信息矩阵}}\,\hat{\mathbf{x}}
  =\underbrace{\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{z}}_{\textstyle\boldsymbol{\eta}\ \text{信息向量}}\ }
  \label{eq:normal-eq}
\end{equation}
且其解的协方差为 $\hat{\boldsymbol{\Sigma}}=\boldsymbol{\Lambda}^{-1}=(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})^{-1}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
$J$ 是二次型，梯度 $\partial J/\partial\mathbf{x}^\top=-\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}(\mathbf{z}-\mathbf{H}\mathbf{x})$。令其在 $\hat{\mathbf{x}}$ 处为零即得 \cref{eq:normal-eq}。海森 $\partial^2 J/\partial\mathbf{x}\partial\mathbf{x}^\top=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}\succeq\mathbf{0}$，故为极小。协方差：由高斯后验 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})\propto\exp(-J)$，比对 \cref{eq:gaussian} 的二次型，其逆协方差正是海森 $\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$，故 $\hat{\boldsymbol{\Sigma}}=\boldsymbol{\Lambda}^{-1}$。另证（直接取期望）：把 $\mathbf{x}-\hat{\mathbf{x}}=(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})^{-1}\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{s}$（$\mathbf{s}=\mathbf{H}\mathbf{x}-\mathbf{z}$ 为堆叠噪声、$\mathbb{E}[\mathbf{s}\mathbf{s}^\top]=\mathbf{W}$）代入 $\hat{\boldsymbol{\Sigma}}=\mathbb{E}[(\mathbf{x}-\hat{\mathbf{x}})(\cdots)^\top]=(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})^{-1}\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\,\mathbf{W}\,\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})^{-1}=(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})^{-1}$，与前一致。
\end{proof}

\noindent 三点要记住：
\begin{itemize}
  \item \textbf{信息矩阵 $=$ 逆协方差 $=$ 海森 $=$ Fisher 信息}：$\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$ 同时是“解的不确定度的逆”和“目标函数的曲率”。线性高斯下它还等于 Fisher 信息矩阵（\cref{thm:crlb} 的批量例），故该解恰好达到\emph{克拉默–拉奥下界}（CRLB）——无偏估计的方差极限\cite{barfoot2024state}。
  \item \textbf{左右两端都是累加}：$\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}=\sum_i\mathbf{H}_i^\top\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1}\mathbf{H}_i$，每条残差贡献一份信息——\cref{prop:info-add} 与 \cref{eq:info-sum-G} 的批量版。
  \item \textbf{稀疏来自马尔可夫性}：因每项只连一两个变量，$\mathbf{H}$ 极稀疏；按时间排序时 $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$ 是\emph{块三对角}的（\cref{sec:est-batch-recursive} 证）。如何\emph{利用}稀疏高效求解（Cholesky、变量消元、Schur 补）见 \cref{sec:est-fg} 与 \cref{ch:nlopt}；如何把它\emph{递归}化为滤波见 \cref{sec:est-batch-recursive} 与 \cref{ch:eskf}。
\end{itemize}

\subsection{存在唯一性 $=$ 可观测性}
\label{sec:est-observability}

$\hat{\mathbf{x}}$ 存在且唯一 $\iff$ $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$ 可逆 $\iff$ $\mathbf{H}$ 列满秩（因 $\mathbf{W}^{-1}\succ\mathbf{0}$，秩条件可去掉它，$\mathrm{rank}(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})=\mathrm{rank}\,\mathbf{H}=\dim\mathbf{x}$）。这对应控制论的\emph{可观测性}\cite{barfoot2024state}：

\paragraph{有初始先验时。}
若保留 $\check{\mathbf{x}}_0$，则 \cref{eq:lg-stack} 中 $\mathbf{H}$ 的上半含整套 $\{\mathbf{I},-\mathbf{A}_k\}$ 行阶梯块，只要 $\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0\succ\mathbf{0}$、$\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k}\succ\mathbf{0}$ 就总有唯一解——先验已提供完整解，测量只是调整。这是\emph{充分非必要}条件。

\paragraph{无初始先验时（时不变化简）。}
去掉初始块，需观测把全部状态约束住。对时不变 $\mathbf{A}_k=\mathbf{A},\mathbf{C}_k=\mathbf{C}$、$K\gg N$，用 Cayley–Hamilton 定理（$\mathbf{A}$ 的 $\ge N$ 次幂可由 $\mathbf{I},\dots,\mathbf{A}^{N-1}$ 线性表出）把秩条件归结为\emph{可观测性矩阵}
\begin{equation}
  \mathcal{O}=\begin{bmatrix}\mathbf{C}\\\mathbf{C}\mathbf{A}\\\vdots\\\mathbf{C}\mathbf{A}^{N-1}\end{bmatrix}\quad\text{满秩}:\ \ \mathrm{rank}\,\mathcal{O}=N,
  \label{eq:observability}
\end{equation}
正是 Kalman（1960）的可观测性检验。存在唯一总条件（充分非必要）：$\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k}\succ\mathbf{0},\ \boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k}\succ\mathbf{0},\ \mathrm{rank}\,\mathcal{O}=N$。\emph{可观测性定义}：系统可观测当且仅当初始状态能由有限时间内的测量唯一推断。

\begin{insight}[质量–弹簧直觉]
把每个误差项看成一根弹簧，最优解 $\hat{\mathbf{x}}$ 是总弹性能 $J$ 最小的位形。\emph{可观测} $\iff$ 无法整体平移系统而不拉伸任何弹簧 $\iff$ 最低能态唯一。\emph{不可观测}（如整条小车链可一起平移而不改变任一弹簧能量）则最低能态是一整条“谷底”，解不唯一——这与 \cref{sec:est-mle-map} 的 gauge 漂移、信息矩阵奇异是同一现象的三种说法。
\end{insight}

\subsection{三条等价路径：优化 $=$ 贝叶斯 $=$ 信息}
\label{sec:est-three-paths}

\begin{theorem}[线性高斯下 MAP $=$ 贝叶斯后验均值]\label{thm:map-bayes}
对 \cref{eq:lg-models}，完整贝叶斯后验 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{v},\mathbf{y})$ 恰好是高斯，其均值 $=$ MAP 解 $\hat{\mathbf{x}}$、协方差 $=\hat{\boldsymbol{\Sigma}}=\boldsymbol{\Lambda}^{-1}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
把整条轨迹 lifted：$\mathbf{x}=\mathbf{A}(\mathbf{v}+\mathbf{w})$（$\mathbf{A}$ 为下三角 lifted 转移矩阵），先验 $p(\mathbf{x}\mid\mathbf{v})=\mathcal{N}(\check{\mathbf{x}},\check{\boldsymbol{\Sigma}})=\mathcal{N}(\mathbf{A}\mathbf{v},\mathbf{A}\mathbf{Q}\mathbf{A}^\top)$（$\mathbf{Q}=\mathrm{diag}(\check{\boldsymbol{\Sigma}}_0,\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},1:K})$）；测量 $\mathbf{y}=\mathbf{C}\mathbf{x}+\mathbf{n}$。先验状态与测量的联合密度
\[
  p(\mathbf{x},\mathbf{y}\mid\mathbf{v})=\mathcal{N}\!\left(\begin{bmatrix}\check{\mathbf{x}}\\\mathbf{C}\check{\mathbf{x}}\end{bmatrix},
  \begin{bmatrix}\check{\boldsymbol{\Sigma}}&\check{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{C}^\top\\\mathbf{C}\check{\boldsymbol{\Sigma}}&\mathbf{C}\check{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{C}^\top+\mathbf{R}\end{bmatrix}\right),\quad \mathbf{R}=\mathrm{diag}(\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},0:K}).
\]
用条件化 \cref{eq:schur-cond} 直接写后验
\[
  p(\mathbf{x}\mid\mathbf{v},\mathbf{y})=\mathcal{N}\Big(\check{\mathbf{x}}+\check{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{C}^\top(\mathbf{C}\check{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{C}^\top+\mathbf{R})^{-1}(\mathbf{y}-\mathbf{C}\check{\mathbf{x}}),\ \check{\boldsymbol{\Sigma}}-\check{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{C}^\top(\mathbf{C}\check{\boldsymbol{\Sigma}}\mathbf{C}^\top+\mathbf{R})^{-1}\mathbf{C}\check{\boldsymbol{\Sigma}}\Big).
\]
用 SMW \cref{eq:smw} 化为信息形式
\[
  p(\mathbf{x}\mid\mathbf{v},\mathbf{y})=\mathcal{N}\Big((\check{\boldsymbol{\Sigma}}^{-1}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C})^{-1}(\check{\boldsymbol{\Sigma}}^{-1}\check{\mathbf{x}}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{y}),\ (\check{\boldsymbol{\Sigma}}^{-1}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C})^{-1}\Big),
\]
其均值满足 $(\check{\boldsymbol{\Sigma}}^{-1}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C})\hat{\mathbf{x}}=\check{\boldsymbol{\Sigma}}^{-1}\check{\mathbf{x}}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{y}$。代入 $\check{\mathbf{x}}=\mathbf{A}\mathbf{v}$、$\check{\boldsymbol{\Sigma}}^{-1}=\mathbf{A}^{-\top}\mathbf{Q}^{-1}\mathbf{A}^{-1}$，并令 $\mathbf{H}=[\mathbf{A}^{-1};\mathbf{C}]$、$\mathbf{W}=\mathrm{diag}(\mathbf{Q},\mathbf{R})$、$\mathbf{z}=[\mathbf{v};\mathbf{y}]$，恰好化为 $(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})\hat{\mathbf{x}}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{z}$，\emph{与 MAP 正规方程 \cref{eq:normal-eq} 完全相同}。根本原因：高斯后验的众数 $=$ 均值。
\end{proof}

\begin{insight}[殊途同归]
线性高斯问题有三条等价路径，给出\emph{同一}最优解 $\hat{\mathbf{x}}$ 与协方差 $\hat{\boldsymbol{\Sigma}}$：(i) \textbf{优化视角}——最小化 \cref{eq:batch-quadratic} 令梯度为零得正规方程；(ii) \textbf{贝叶斯视角}——对联合高斯做舒尔补条件化 \cref{eq:schur-cond}（\cref{thm:map-bayes}）；(iii) \textbf{信息视角}——\cref{prop:info-add} 把先验信息与各观测信息相加。三者一致，根本原因是\emph{高斯后验的众数 $=$ 均值}。非线性情形三者开始分化（mean $\ne$ mode、滤波须线性化），这是后续滤波/优化章的分水岭。
\end{insight}

\paragraph{最小可复现例：一维小车。}
体会上述结构的最小例子\cite{gaoxiang2019slam14,barfoot2024state}：小车沿直线运动，
\(
  x_k=x_{k-1}+u_k+w_k,\ w_k\sim\mathcal{N}(0,\sigma_w^2);\
  z_k=x_k+v_k,\ v_k\sim\mathcal{N}(0,\sigma_v^2).
\)
取 $k=1,2,3$、$x_0$ 已知。误差 $e_{u,k}=x_k-x_{k-1}-u_k$、$e_{z,k}=z_k-x_k$，目标
\(
  \min\sum_k e_{u,k}^2/\sigma_w^2+\sum_k e_{z,k}^2/\sigma_v^2.
\)
向量化 $\mathbf{z}-\mathbf{H}\mathbf{x}=\mathbf{e}\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma})$（$\boldsymbol{\Sigma}=\mathrm{diag}(\sigma_w^2,\dots,\sigma_v^2)$），由 \cref{thm:normal-eq} 得闭式
\begin{equation}
  \hat{\mathbf{x}}=(\mathbf{H}^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{H})^{-1}\mathbf{H}^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{z}.
  \label{eq:car-solution}
\end{equation}
取 $\sigma_w=\sigma_v=1$ 时可算出 $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\mathbf{H}$ 是\emph{三对角}阵（主对角 $\{2,3,3,\dots,2\}$、次对角 $-1$），印证“每项只连相邻状态 $\Rightarrow$ 三对角”。此处线性，闭式可直接写出；真实 SLAM 的 $h$ 非线性，须迭代（\cref{ch:nlopt}）。

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 推导 \cref{eq:normal-eq}：从 \cref{eq:batch-quadratic} 求 $\partial J/\partial\mathbf{x}=\mathbf{0}$，每步写清。
  \item 对一维小车（$K=3$）写出 $\mathbf{H},\boldsymbol{\Sigma}$ 的具体分块，并证明 $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{H}$ 为何是\emph{三对角}的——把它与“每项只连相邻状态”对应起来。
  \item （概念）若去掉“$x_0$ 已知”这一先验，$\boldsymbol{\Lambda}$ 会怎样？联系本节“可观测性 / gauge”讨论（提示：首行变为 $1$，仍满秩；若再去掉所有 $z_k$ 则不可观）。
  \item 验证 \cref{thm:map-bayes}：对一维小车，分别用“正规方程”和“舒尔补条件化”算 $\hat{x}_1$，确认两者数值相同。
  \item （跨章综合）说明 \cref{eq:gn-normal}（\cref{ch:nlopt} 的高斯牛顿增量方程）与本节正规方程 \cref{eq:normal-eq} 是同一形式——前者是后者在每个线性化点上的重复求解。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{批量与递归：等价与稀疏}
\label{sec:est-batch-recursive}

上节给出批量解 $\hat{\mathbf{x}}=(\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H})^{-1}\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{z}$。直接对 $\boldsymbol{\Lambda}$（维度 $N(K+1)$）求逆是 $O((NK)^3)$，对长轨迹不可接受。本节说明：信息矩阵的\emph{块三对角}稀疏（源于马尔可夫性）使批量可 $O(K)$ 解，且其\emph{前向递归}恰是卡尔曼滤波——\emph{递归是批量的高效特例，无近似}。这清偿了 \cref{sec:est-why} “批量更易讲清、理解批量也更易理解递归”的承诺；完整 KF 递推方程留 \cref{ch:eskf}，本节只证等价与稀疏的来由。

\subsection{块三对角稀疏来自马尔可夫性}
\label{sec:est-sparsity}

把状态按时间排序，\cref{eq:lg-stack} 的信息矩阵
\begin{equation}
  \mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}=\mathbf{A}^{-\top}\mathbf{Q}^{-1}\mathbf{A}^{-1}+\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C}
  =\begin{bmatrix}*&*&&\\ *&*&*&\\ &*&*&\ddots\\ &&\ddots&\ddots\end{bmatrix}\ \text{（块三对角）},
  \label{eq:tridiag}
\end{equation}
其中 lifted 转移矩阵之逆 $\mathbf{A}^{-1}$ 仅\emph{主对角与下一对角}非零（$\mathbf{A}^{-1}$ 第 $k$ 行块为 $[\,-\mathbf{A}_{k-1}\ \ \mathbf{I}\,]$），$\mathbf{Q}^{-1},\mathbf{R}^{-1}$ 块对角，$\mathbf{C}^\top\mathbf{R}^{-1}\mathbf{C}$ 块对角，三者相加给出\emph{块三对角}。

\begin{insight}[稀疏的物理根源：马尔可夫性]
$\mathbf{A}^{-1}$ 之所以只有两条对角非零，是因为运动模型满足\emph{马尔可夫性质}——$\mathbf{x}_k$ 只直接依赖 $\mathbf{x}_{k-1}$，不直接依赖更早状态。于是误差项只耦合\emph{相邻}时刻，信息矩阵只在相邻块间有非零——这就是块三对角。SLAM 的稀疏性最终都可追溯到这种“局部性”：运动只连相邻位姿，观测只连一个位姿与一个路标。\emph{稀疏不是巧合，而是概率图局部结构的代数投影}（\cref{sec:est-fg} 用因子图把这一点画出来）。
\end{insight}

\paragraph{$O(K)$ 求解：稀疏 Cholesky 平滑。}
块三对角 $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{L}\mathbf{L}^\top$ 的 Cholesky 因子 $\mathbf{L}$ 仍是块下双对角，分解 $O(N^3(K+1))$；前向解 $\mathbf{L}\mathbf{d}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{z}$（前代）、后向解 $\mathbf{L}^\top\hat{\mathbf{x}}=\mathbf{d}$（回代）各 $O(N^3(K+1))$。故批量方程\emph{线性于轨迹长度}求解。这一“前向 $+$ 后向 pass”的递归实现就是经典\emph{固定区间平滑器}（Rauch–Tung–Striebel, RTS），它\emph{无近似}地实现完整批量解\cite{barfoot2024state}。完整 RTS/Cholesky 平滑器的递推式留 \cref{ch:eskf}；这里关键是：\emph{平滑器 $=$ 批量解的高效（稀疏）实现，而非另一种近似方法}。

\subsection{卡尔曼滤波 $=$ 批量 MAP 的前向递归}
\label{sec:est-kf-from-map}

\begin{theorem}[KF 是批量 MAP 的前向递归特例]\label{thm:kf-from-map}
对线性高斯模型 \cref{eq:lg-models}，把批量 MAP 按时间因式分解、对前向部分逐时刻边缘化历史，得到的递归恰是卡尔曼滤波的预测–校正两步；其结果与批量平滑在“仅用 $\le k$ 数据”意义下完全一致。
\end{theorem}
\begin{proof}[证明思路（完整递推留 \cref{ch:eskf}）]
设已有 $k-1$ 的前向估计 $\{\hat{\mathbf{x}}_{k-1},\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_{k-1}\}$（基于 $\le k-1$ 全部数据）。要并入新数据 $\{\mathbf{v}_k,\mathbf{y}_k\}$ 得 $\{\hat{\mathbf{x}}_k,\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_k\}$。\emph{用马尔可夫性}，把 $\{\hat{\mathbf{x}}_{k-1},\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_{k-1}\}$ 作为 $\le k-1$ 全部数据的等价代表，构一个三块小 MAP：先验块 $\mathcal{N}(\hat{\mathbf{x}}_{k-1},\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_{k-1})$、运动块（连 $\mathbf{x}_{k-1},\mathbf{x}_k$）、观测块（连 $\mathbf{x}_k$）。解此小 MAP 并把不再关心的 $\mathbf{x}_{k-1}$ \emph{边缘化}（信息形式下即对 $\mathbf{x}_{k-1}$ 块做舒尔补，\cref{eq:info-marginal}），用 SMW \cref{eq:smw} 化简，得
\begin{align}
  &\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k=\mathbf{A}_{k-1}\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_{k-1}\mathbf{A}_{k-1}^\top+\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k},\quad
  \check{\mathbf{x}}_k=\mathbf{A}_{k-1}\hat{\mathbf{x}}_{k-1}+\mathbf{v}_k&&\text{（预测步）},\notag\\
  &\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_k^{-1}=\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k^{-1}+\mathbf{C}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k}^{-1}\mathbf{C}_k,\quad
  \hat{\boldsymbol{\Sigma}}_k^{-1}\hat{\mathbf{x}}_k=\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k^{-1}\check{\mathbf{x}}_k+\mathbf{C}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k}^{-1}\mathbf{y}_k&&\text{（校正步，信息形式）}.\label{eq:kf-info-form}
\end{align}
定义卡尔曼增益 $\mathbf{K}_k=\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k\mathbf{C}_k^\top(\mathbf{C}_k\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k\mathbf{C}_k^\top+\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k})^{-1}$（由 SMW 把信息形式 \cref{eq:kf-info-form} 转协方差形式），校正步即 $\hat{\mathbf{x}}_k=\check{\mathbf{x}}_k+\mathbf{K}_k(\mathbf{y}_k-\mathbf{C}_k\check{\mathbf{x}}_k)$、$\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_k=(\mathbf{I}-\mathbf{K}_k\mathbf{C}_k)\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k$。这正是卡尔曼滤波。\emph{创新}（innovation）$\mathbf{y}_k-\mathbf{C}_k\check{\mathbf{x}}_k$ 是实际与预期测量之差，$\mathbf{K}_k$ 权衡它相对预测的贡献。等价性：前向递归在每个 $k$ 给出“仅用 $\le k$ 数据的最优估计”，与批量平滑的前向 pass 逐字相同（去掉平滑后向 pass 即得因果的滤波）。
\end{proof}

\begin{insight}[滤波 $=$ 边缘化历史]
卡尔曼滤波“看起来”比批量省，是因为它在每一步\emph{把历史状态边缘化掉}、只保留当前状态的高斯摘要 $\{\hat{\mathbf{x}}_k,\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_k\}$。这正是 \cref{thm:kf-from-map} 里那一步“对 $\mathbf{x}_{k-1}$ 做舒尔补”。代价是：边缘化在信息形式下是舒尔补，会在被消变量的邻居之间引入新边——若状态里有路标，边缘化一个位姿会让它见过的所有路标\emph{两两耦合}，使信息矩阵\emph{变稠密}。这就是下节“平滑稀疏、滤波稠密”的根，也是现代 SLAM 后端多走平滑/因子图的原因。
\end{insight}

\paragraph{增益优化视角与 BLUE。}
卡尔曼增益还有第三种来历\cite{barfoot2024state}：设校正 $\hat{\mathbf{x}}_k=\check{\mathbf{x}}_k+\mathbf{K}_k(\mathbf{y}_k-\mathbf{C}_k\check{\mathbf{x}}_k)$、增益 $\mathbf{K}_k$ 待定，估计误差协方差取 Joseph 形 $\mathbb{E}[\hat{\mathbf{e}}_k\hat{\mathbf{e}}_k^\top]=(\mathbf{I}-\mathbf{K}_k\mathbf{C}_k)\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k(\mathbf{I}-\mathbf{K}_k\mathbf{C}_k)^\top+\mathbf{K}_k\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k}\mathbf{K}_k^\top$，最小化其迹（即 MMSE）对 $\mathbf{K}_k$ 求导置零，恰得同一 $\mathbf{K}_k=\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k\mathbf{C}_k^\top(\mathbf{C}_k\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k\mathbf{C}_k^\top+\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v},k})^{-1}$。\textbf{重要论断}：加权最小二乘/KF 在 MMSE 意义下最优，只要测量误差独立、零均值、方差已知——\emph{误差不必高斯}，且无其他无偏估计能更好（BLUE，高斯–马尔可夫定理，见 \cref{sec:est-ls}）。

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{批量平滑 vs 递归滤波（本章给等价，完整 KF 见 \cref{ch:eskf}）}
\label{tab:est-batch-vs-recursive}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
维度 & 批量平滑（smoothing） & 递归滤波（filtering） \\
\midrule
保留变量 & 整条轨迹（全部位姿/路标） & 仅当前状态（边缘化历史） \\
因果性 & 非因果（用全部数据） & 因果（仅用 $\le k$ 数据） \\
信息矩阵 & \textbf{稀疏且保持稀疏}（块三对角/箭头） & \textbf{随时间变稠密}（舒尔补引入新边） \\
求解 & 稀疏 Cholesky/QR，$O(K)$ & 预测–校正递归，每步 $O(N^3)$ \\
最优性 & 完整 MAP（无近似） & 等于批量的前向 pass（线性高斯下无近似） \\
适用 & 事后处理、回环、可扩展到百万变量 & 在线、实时、内存恒定 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{前沿一瞥：连续时间与高斯过程回归。}
若状态是时间的连续函数 $\mathbf{x}(t)\sim\mathcal{GP}(\check{\mathbf{x}}(t),\check{\boldsymbol{\Sigma}}(t,t'))$，把估计看作\emph{高斯过程回归}：用线性时不变运动模型（如白噪声加速度“常速度”模型 $\ddot{\mathbf{p}}=\mathbf{w}$）构造先验，其离散化在测量时刻给出与批量离散方法\emph{完全相同}的块三对角系统，故同样可用稀疏 Cholesky/RTS 高效解；查询任意非测量时刻 $\tau$ 的状态是 $O(1)$ 插值（常速度模型下恰为三次 Hermite 多项式插值）\cite{barfoot2024state}。这把“批量/递归/连续时间”统一为“在不同先验下做 GP 回归”，是连续时间 SLAM（STEAM）的基础，完整展开属专题，此处给出去向。

\begin{pitfall}[思维陷阱：以为“滤波比平滑省所以更优”]
\textbf{错误想法}：“滤波每步只算当前状态，比批量平滑省，所以更好。”\textbf{现象}：在含路标/回环的 SLAM 里用滤波（如 EKF-SLAM），信息矩阵随时间\emph{变稠密}（\cref{tab:est-batch-vs-recursive}），单步代价从 $O(N^3)$ 涨到与地图规模平方乃至立方相关，反而比稀疏平滑慢且不可扩展；且滤波的一次线性化\emph{不可回溯}，早期误差被永久固化。\textbf{根本原因}：滤波 $=$ 边缘化历史，边缘化在信息形式下是舒尔补，会引入新边使矩阵稠密（\cref{thm:kf-from-map} 后的洞见）。\textbf{正确做法}：后端用平滑/因子图保持稀疏（\cref{sec:est-fg}），并按需重新线性化；纯递推、低维、强实时（如 IMU 姿态）才用滤波。\textbf{自检}：观察信息矩阵非零元随时间的增长——若快速稠密化，说明该用平滑。
\end{pitfall}

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 证明 $\mathbf{A}^{-1}$（lifted 转移矩阵之逆）仅主对角与下一对角非零（提示：$\mathbf{A}$ 是单位下三角，逆仍下三角，且 $\mathbf{x}_k$ 只依赖 $\mathbf{x}_{k-1}$）。由此说明 \cref{eq:tridiag} 的块三对角。
  \item 从 \cref{eq:kf-info-form} 出发，用 SMW \cref{eq:smw} 推出协方差形式的卡尔曼增益与 $\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_k=(\mathbf{I}-\mathbf{K}_k\mathbf{C}_k)\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k$。
  \item （概念）在一个含 1 个路标、$K$ 个位姿的滤波里，边缘化第一个位姿后，剩余信息矩阵的稀疏结构如何变化？为何这预示 EKF-SLAM 的稠密化？
  \item （跨章综合）把 \cref{ch:eskf} 的 KF 预测–校正与本节 \cref{eq:kf-info-form} 对照，指出二者是同一组方程的协方差形式与信息形式。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{因子图：现代统一视角}
\label{sec:est-fg}

前面把 SLAM 化为最小二乘，并看到稀疏来自概率图的局部结构。\emph{因子图}给这套最小二乘一个图形语言，它是当代 SLAM 后端（GTSAM、g2o、Ceres）的通用范式与“普通话”\cite{dellaert2017factor,carlone2026handbook}。本节取自 SLAM Handbook\cite{carlone2026handbook} 第 1 章（Dellaert–Kaess–Barfoot），把“因子图 $\to$ MAP $\to$ 线性化 $\to$ 稀疏分解 $\to$ 变量消元 $\to$ 增量平滑”的完整链条逐段记录。

\subsection{从局部性到因子图}
\label{sec:est-fg-def}

\paragraph{局部性 $\Rightarrow$ 后验可因式分解。}
\cref{eq:factorize} 已表明：因每个测量只涉及少数变量（\emph{局部性}），高维后验可写成许多\emph{小定义域}因子之积。以一个玩具例（机器人三位姿 $\mathbf{p}_1,\mathbf{p}_2,\mathbf{p}_3$、两路标 $\boldsymbol{\ell}_1,\boldsymbol{\ell}_2$、对 $\mathbf{p}_1$ 一个绝对测量、对路标做 bearing 观测）为例\cite{carlone2026handbook}，贝叶斯展开后验
\begin{equation}
  p(\mathbf{x}\mid\mathbf{z})\propto
  \underbrace{p(\mathbf{p}_1)p(\mathbf{p}_2\mid\mathbf{p}_1)p(\mathbf{p}_3\mid\mathbf{p}_2)}_{\text{运动链（马尔可夫）}}
  \underbrace{p(\boldsymbol{\ell}_1)p(\boldsymbol{\ell}_2)}_{\text{路标先验}}
  \underbrace{p(\mathbf{z}_1\mid\mathbf{p}_1)}_{\text{绝对测量}}
  \underbrace{p(\mathbf{z}_2\mid\mathbf{p}_1,\boldsymbol{\ell}_1)p(\mathbf{z}_3\mid\mathbf{p}_2,\boldsymbol{\ell}_1)p(\mathbf{z}_4\mid\mathbf{p}_3,\boldsymbol{\ell}_2)}_{\text{bearing 观测}}.
  \label{eq:toy-factorize}
\end{equation}
因子图就是把这种分解\emph{画出来}的工具：每个因子一个节点，只连它依赖的变量。

\begin{definition}[因子图]\label{def:factor-graph}
因子图是一个\emph{二部图} $F=(\mathcal{U},\mathcal{V},\mathcal{E})$：\emph{变量节点} $x_j\in\mathcal{V}$（待估的位姿、路标，画作圆），\emph{因子节点} $\phi_i\in\mathcal{U}$（每条信息一个，画作方块/小黑点），边 $e_{ij}\in\mathcal{E}$ 只连因子与其涉及的变量。记 $\mathcal{X}(\phi_i)$ 为因子 $\phi_i$ 邻接的变量集、$\mathbf{x}_i$ 为对该集的一次赋值。整图定义全局函数（未归一化后验）的分解
\begin{equation}
  \phi(\mathbf{x})=\prod_i\phi_i(\mathbf{x}_i)\ \propto\ p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})\,p(\mathbf{x}).
  \label{eq:fg-product}
\end{equation}
测量\emph{不画}成节点——它们已知，被吸收进因子（如观测因子 $\phi_i(\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j)\propto p(\mathbf{z}_{k,j}\mid\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j)$）。因子值只需\emph{正比于}对应密度，不依赖状态的归一化常数可省。
\end{definition}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  >=Stealth, node distance=14mm,
  var/.style={circle, draw=main!70!black, fill=main!8, minimum size=8mm, font=\small, inner sep=0pt},
  lmk/.style={circle, draw=third!70!black, fill=third!10, minimum size=8mm, font=\small, inner sep=0pt},
  fac/.style={rectangle, draw=second!60!black, fill=second!60!black, minimum size=2.1mm, inner sep=1.6pt},
  ed/.style={gray!55!black}]
  \node[var] (p1) {$\mathbf{x}_1$};
  \node[var, right=of p1] (p2) {$\mathbf{x}_2$};
  \node[var, right=of p2] (p3) {$\mathbf{x}_3$};
  \node[lmk, above=11mm of p1] (l1) {$\mathbf{y}_1$};
  \node[lmk, above=11mm of p3] (l2) {$\mathbf{y}_2$};
  \node[fac, left=8mm of p1] (fp) {}; \draw[ed] (fp)--(p1);
  \node[fac] (o1) at ($(p1)!0.5!(p2)$) {}; \draw[ed] (p1)--(o1) (o1)--(p2);
  \node[fac] (o2) at ($(p2)!0.5!(p3)$) {}; \draw[ed] (p2)--(o2) (o2)--(p3);
  \node[fac] (m1) at ($(p1)!0.5!(l1)$) {}; \draw[ed] (p1)--(m1) (m1)--(l1);
  \node[fac] (m2) at ($(p2)!0.45!(l1)$) {}; \draw[ed] (p2)--(m2) (m2)--(l1);
  \node[fac] (m3) at ($(p3)!0.5!(l2)$) {}; \draw[ed] (p3)--(m3) (m3)--(l2);
\end{tikzpicture}
\caption{一个小型 SLAM 因子图：圆为变量（位姿 $\mathbf{x}_k$、路标 $\mathbf{y}_j$），方块为因子（左端孤立方块 $=$ 先验，位姿间 $=$ 里程计/运动，位姿–路标间 $=$ 观测）。测量不出现为节点。（仿 \cite{dellaert2017factor,carlone2026handbook} 重绘）}
\label{fig:factor-graph}
\end{figure}

\begin{theorem}[因子图上的 MAP $=$ 非线性最小二乘]\label{thm:fg-map}
设每个因子正比于高斯 $\phi_i(\mathbf{x}_i)\propto\exp\!\big(-\tfrac12\|\mathbf{z}_i-h_i(\mathbf{x}_i)\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2\big)$，则
\begin{equation}
  \mathbf{x}^\star_{\mathrm{MAP}}
  =\arg\max_{\mathbf{x}}\prod_i\phi_i(\mathbf{x}_i)
  =\arg\min_{\mathbf{x}}\sum_i\|\mathbf{z}_i-h_i(\mathbf{x}_i)\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2.
  \label{eq:fg-ls}
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
对 \cref{eq:fg-product} 取负对数：乘积变求和，每个高斯因子贡献半个平方马氏距离（\cref{eq:neglog-gauss}），常数丢弃，$\arg\max\prod=\arg\min\sum$。这是 \cref{thm:map-ls} 的图论版。
\end{proof}
\noindent 最小化 \cref{eq:fg-ls} 即\emph{传感器融合}：把若干观测因子（与先验）拢到一起定出 MAP 解。因子图作为一种\emph{语言}，能可视化各种 SLAM 变体（\cref{tab:est-slam-variants}），给出结构洞见，并充当后端的通用接口。

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{因子图统一的 SLAM 变体}
\label{tab:est-slam-variants}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
变体 & 变量 & 与玩具例的区别 \\
\midrule
Landmark-based SLAM & 位姿 $+$ 路标 & 标准型（\cref{fig:factor-graph}） \\
光束法平差 BA & 位姿 $+$ 路标 & \emph{无}运动先验/运动模型（纯视觉） \\
位姿图优化 PGO & 仅位姿 & \emph{无}路标，位姿间含回环约束 \\
STEAM（连续时间） & 高阶状态（含速度等） & 用光滑连续时间运动先验（GP，见 \cref{sec:est-batch-recursive}） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{SLAM 的各类因子}
\label{sec:est-factors}

\cref{tab:factors} 列出常见因子及其残差。它们都是 \cref{eq:fg-ls} 求和中的一项，结构一致、只是连接的变量与 $h_i$ 不同。

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{SLAM 因子图中的常见因子（残差 $\mathbf{e}_i$，代价 $\|\mathbf{e}_i\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2$）}
\label{tab:factors}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
因子 & 连接变量 & 残差 $\mathbf{e}_i$ \\
\midrule
先验（锚定 gauge） & 单个 $\mathbf{x}_1$ & $\mathbf{x}_1\ominus\check{\mathbf{x}}_1$ \\
里程计 & $\mathbf{x}_k,\mathbf{x}_{k+1}$ & $\mathbf{o}_k-(\mathbf{x}_{k+1}\ominus\mathbf{x}_k)$ \\
运动（含控制 $\mathbf{u}_k$） & $\mathbf{x}_k,\mathbf{x}_{k+1}$ & $\mathbf{x}_{k+1}-f(\mathbf{x}_k,\mathbf{u}_k)$ \\
观测 / 重投影 & $\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j$ & $\mathbf{z}_{k,j}-h(\mathbf{x}_k,\mathbf{y}_j)$ \\
回环 & $\mathbf{x}_a,\mathbf{x}_b$（非相邻） & $\mathbf{o}_{ab}-(\mathbf{x}_b\ominus\mathbf{x}_a)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent 其中 $\ominus$ 是位姿的流形相减（\cref{ch:lie} 的 $\boxminus$/右扰动）。回环因子与里程计同型，只是连接\emph{非相邻}位姿——这一条边往往把累积漂移“拉回”，是 SLAM 区别于纯里程计的关键。运动模型先验（条件高斯 $p(\mathbf{p}_{t+1}\mid\mathbf{p}_t,\mathbf{u}_t)\propto\exp(-\tfrac12\|\mathbf{p}_{t+1}-g(\mathbf{p}_t,\mathbf{u}_t)\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}}^2)$）与里程计因子（$\propto\exp(-\tfrac12\|\mathbf{o}_t-(\mathbf{p}_{t+1}-\mathbf{p}_t)\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2)$）可并存\cite{carlone2026handbook}。

\subsection{线性化、白化与稀疏分解}
\label{sec:est-fg-linear}

\paragraph{线性化与白化。}
$h_i$ 非线性，从初值 $\mathbf{x}_i^0$ 一阶展开 $h_i(\mathbf{x}_i^0+\boldsymbol{\delta}_i)\approx h_i(\mathbf{x}_i^0)+\mathbf{H}_i\boldsymbol{\delta}_i$（$\mathbf{H}_i=\partial h_i/\partial\mathbf{x}_i|_{\mathbf{x}_i^0}$ 为测量雅可比，$\boldsymbol{\delta}_i$ 为状态更新；位姿处用右扰动 $\boldsymbol{\delta}_i=\delta\boldsymbol{\xi}_i$），\cref{eq:fg-ls} 化为关于 $\boldsymbol{\delta}$ 的线性最小二乘
\begin{equation}
  \boldsymbol{\delta}^\star=\arg\min_{\boldsymbol{\delta}}\sum_i\big\|\big(\mathbf{z}_i-h_i(\mathbf{x}_i^0)\big)-\mathbf{H}_i\boldsymbol{\delta}_i\big\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2.
  \label{eq:fg-linearized}
\end{equation}
\emph{白化}：左乘 $\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1/2}$ 消去协方差与单位\cite{carlone2026handbook}，令 $\mathbf{A}_i=\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1/2}\mathbf{H}_i$、$\mathbf{b}_i=\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1/2}(\mathbf{z}_i-h_i(\mathbf{x}_i^0))$，得标准最小二乘 $\boldsymbol{\delta}^\star=\arg\min_{\boldsymbol{\delta}}\|\mathbf{A}\boldsymbol{\delta}-\mathbf{b}\|_2^2$，$\mathbf{A}$ 是大而稀疏的块矩阵、其块结构\emph{镜像因子图}（每个因子对应一个块行、每个变量对应一个块列）。

\paragraph{正规方程与平方根（$\sqrt{}$SAM）。}
满秩时唯一解由正规方程 $(\mathbf{A}^\top\mathbf{A})\boldsymbol{\delta}^\star=\mathbf{A}^\top\mathbf{b}$ 给出。常做法是因式分解\emph{信息矩阵} $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{A}^\top\mathbf{A}=\mathbf{R}^\top\mathbf{R}$（Cholesky，$\mathbf{R}$ 上三角，$n^3/3$ flops），再前代 $\mathbf{R}^\top\mathbf{y}=\mathbf{A}^\top\mathbf{b}$、回代 $\mathbf{R}\boldsymbol{\delta}^\star=\mathbf{y}$\cite{carlone2026handbook}。更稳的是\emph{不形成} $\boldsymbol{\Lambda}$，直接对 $\mathbf{A}$（连同 RHS）做 QR：$\mathbf{A}=\mathbf{Q}\big[\begin{smallmatrix}\mathbf{R}\\\mathbf{0}\end{smallmatrix}\big]$，$\mathbf{Q}^\top\mathbf{b}=\big[\begin{smallmatrix}\mathbf{d}\\\mathbf{e}\end{smallmatrix}\big]$，由 $\mathbf{Q}$ 正交得 $\|\mathbf{A}\boldsymbol{\delta}-\mathbf{b}\|_2^2=\|\mathbf{R}\boldsymbol{\delta}-\mathbf{d}\|_2^2+\|\mathbf{e}\|_2^2$，解 $\mathbf{R}\boldsymbol{\delta}^\star=\mathbf{d}$（$\|\mathbf{e}\|_2^2$ 即残差平方和）。QR 与 Cholesky 给出\emph{相同}的 $\mathbf{R}$（至多对角符号），因 $\mathbf{A}^\top\mathbf{A}=\mathbf{R}^\top\mathbf{Q}^\top\mathbf{Q}\mathbf{R}=\mathbf{R}^\top\mathbf{R}$。QR 更精确稳定（$2(m-n/3)n^2$，比 Cholesky 慢约 2 倍）。这族“把信息矩阵或雅可比分解为平方根”的方法称\emph{平方根 SAM}（$\sqrt{}$SAM）\cite{dellaert2017factor}。

\paragraph{稀疏性、fill-in 与变量排序。}
$\mathbf{A}$ 块稀疏 $\Rightarrow\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{A}^\top\mathbf{A}$ 稀疏；$\boldsymbol{\Lambda}$ 的稀疏模式定义一个\emph{无向图} $G$：两变量若曾在同一因子中共现则有边（$n$ 元因子在其变量间诱导一个团）。稀疏分解远快于稠密，但\emph{变量排序戏剧性地影响 fill-in}（分解因子里超出原稀疏模式的额外非零元）：任意排序给出\emph{相同}的 MAP 解，但 fill-in 不同。\emph{求最小 fill-in 排序是 NP-hard}，实用启发式是 \emph{COLAMD}（列近似最小度）\cite{carlone2026handbook}。一个实测对比：某模拟 SLAM 的 Cholesky 因子 $\mathbf{R}$ 在自然排序（位姿在前、路标在后）下有 9399 个非零元，COLAMD 重排后只剩 4168 个——\emph{解完全相同，速度大不同}。

\subsection{变量消元 $=$ 矩阵分解}
\label{sec:est-elimination}

\begin{theorem}[变量消元 $=$ 稀疏矩阵分解]\label{thm:elimination}
在线性测量 $+$ 高斯噪声下，把因子图\emph{逐变量消元}转成贝叶斯网的算法，\emph{等价于}对信息矩阵/雅可比做稀疏 Cholesky/QR 分解；二者是同一通用算法的特例。
\end{theorem}
\begin{proof}[过程（含线性高斯条件的显式形式）]
消去变量 $x_j$：(1) 移除所有与 $x_j$ 相邻的因子，乘成中间因子 $\psi(x_j,\mathbf{s}_j)$（$\mathbf{s}_j$ 是 $x_j$ 的\emph{分隔集}——消元后 $x_j$ 条件依赖的变量），即把相关 $\mathbf{A}_i$ 累积进更大块矩阵 $\bar{\mathbf{A}}_j$：$\psi(x_j,\mathbf{s}_j)=\exp(-\tfrac12\|\bar{\mathbf{A}}_j[x_j;\mathbf{s}_j]-\bar{\mathbf{b}}_j\|_2^2)$；(2) 对增广 $[\bar{\mathbf{A}}_j\mid\bar{\mathbf{b}}_j]$ 做\emph{部分 QR}，得
\[
  [\bar{\mathbf{A}}_j\mid\bar{\mathbf{b}}_j]=\mathbf{Q}\begin{bmatrix}\mathbf{R}_j&\mathbf{T}_j&\mathbf{d}_j\\&\tilde{\mathbf{A}}_\tau&\tilde{\mathbf{b}}_\tau\end{bmatrix},
\]
$\mathbf{Q}$ 正交不改范数，故 $\psi$ 因式分解为
\[
  \psi(x_j,\mathbf{s}_j)=\underbrace{\exp(-\tfrac12\|\mathbf{R}_j x_j+\mathbf{T}_j\mathbf{s}_j-\mathbf{d}_j\|_2^2)}_{p(x_j\mid\mathbf{s}_j)}\ \underbrace{\exp(-\tfrac12\|\tilde{\mathbf{A}}_\tau\mathbf{s}_j-\tilde{\mathbf{b}}_\tau\|_2^2)}_{\tau(\mathbf{s}_j)\ \text{新因子}}.
\]
第一项是被消变量上的\emph{线性高斯条件} $p(x_j\mid\mathbf{s}_j)$，第二项是分隔集上的新因子，返回约简因子图。所有变量消完即得贝叶斯网分解 $p(\mathbf{x})=\prod_j p(x_j\mid\mathbf{s}_j)$。\emph{接回高斯条件化}：条件 $p(x_j\mid\mathbf{s}_j)$ 的均值 $\boldsymbol{\mu}_j=\mathbf{R}_j^{-1}(\mathbf{d}_j-\mathbf{T}_j\mathbf{s}_j)$（线性依赖分隔集）、协方差 $\boldsymbol{\Sigma}_j=(\mathbf{R}_j^\top\mathbf{R}_j)^{-1}$——这正是 \cref{thm:schur-cond} 高斯条件化的平方根/消元侧写法。逐变量消元累积出的上三角 $\mathbf{R}$ 就是 Cholesky 因子，故消元 $=$ 分解。
\end{proof}
\noindent\textbf{回代求 MAP}：消元完成后按\emph{逆消元序}回代，每步 $x_j^\star=\mathbf{R}_j^{-1}(\mathbf{d}_j-\mathbf{T}_j\mathbf{s}_j^\star)$（分隔集 MAP 此时已知，即条件均值）。\emph{洞见}：与上三角矩阵关联的图模型是\emph{贝叶斯网}（有向无环，对应“上三角”）；正如因子图是稀疏雅可比的图形体现，贝叶斯网揭示 Cholesky 因子的稀疏结构。

\subsection{平滑 vs 滤波；增量平滑（Bayes 树 / iSAM）}
\label{sec:est-smooth-filter}

\paragraph{平滑 vs 滤波：信息矩阵稀疏还是稠密。}
\cref{tab:factors} 的因子图保留\emph{整条轨迹}的全部变量，称\emph{平滑}（smoothing）；其信息矩阵 $\boldsymbol{\Lambda}$ \textbf{稀疏且保持稀疏}。\emph{滤波}（filtering）只保留当前状态、把历史\emph{边缘化}掉——边缘化在信息形式下是舒尔补（\cref{eq:info-marginal}），会在被消变量的邻居间引入新边，使 $\boldsymbol{\Lambda}$ 随时间\emph{变稠密}\cite{carlone2026handbook}（与 \cref{thm:kf-from-map} 后的洞见、\cref{tab:est-batch-vs-recursive} 一致）。这解释了为何现代后端多走平滑/因子图（稀疏可扩展到百万级变量），而把滤波视为“边缘化历史”的特例——\cref{ch:eskf} 详谈。历史上 Mariner 10 金星任务（1969）的平方根信息滤波（SRIF）就用平方根换取数值稳定\cite{carlone2026handbook}。

\paragraph{增量平滑：Bayes 树与 iSAM。}
在线 SLAM 每来一个新测量就要更新解。朴素地每次重做整套消元浪费大量计算。\emph{Bayes 树}\cite{carlone2026handbook} 把消元得到的（弦化）贝叶斯网的\emph{团}组织成一棵有向树：每个团 $c_k=\mathbf{f}_k:\mathbf{s}_k$（前沿变量 $\mathbf{f}_k$ $+$ 与父团的分隔集 $\mathbf{s}_k$），定义条件 $p(\mathbf{f}_k\mid\mathbf{s}_k)$，整树给出 $p(\mathbf{x})=\prod_k p(\mathbf{f}_k\mid\mathbf{s}_k)$。\emph{增量更新}对应\emph{编辑 Bayes 树}：新因子只影响“含其变量的团”到“根”之间的路径——把这部分转回因子图、加新因子、重新消元、再接回未受影响的子树。两条性质保证“只有树的顶部受影响”：(1) 信息只向上传到根（按逆消元序收集）；(2) 因子信息只在其第一个变量被消时进入。据此发展出机器人学最先进的增量非线性 MAP 方法 \emph{iSAM2}\cite{carlone2026handbook}——新测量常只影响树的一小部分，故高效（大回环除外），并配合\emph{受影响因子的选择性重新线性化}与 constrained COLAMD 排序处理非线性。iSAM1/iSAM2 已用于百万级变量问题，实现于 GTSAM 库。这属现代后端专题，完整算法见 \cref{ch:vio,ch:lidar_slam} 与原综述\cite{dellaert2017factor}，此处给出统一视角与去向。

\begin{pitfall}[概念误区：把测量画成因子图的节点]
\textbf{错误想法}：因子图里既有变量、又把观测值 $\mathbf{z}_i$ 画成节点。\textbf{现象}：得到的图与库（GTSAM/g2o）的数据结构对不上，且分不清“已知 vs 待估”。\textbf{根本原因}：因子图的\emph{节点只有待估变量}（位姿、路标）；测量是\emph{已知量}，藏在因子内部（\cref{def:factor-graph}），把测量当节点会得到一张贝叶斯网而非因子图。\textbf{正确做法}：你要\emph{求}的量才是变量节点；你\emph{测}到的量决定因子的残差与权重。\textbf{自检}：每个变量节点都应是优化变量；每个因子都应能写成一项 $\|\mathbf{e}_i\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2$。
\end{pitfall}

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 对 \cref{fig:factor-graph}，按 \cref{eq:fg-product} 写出后验的因子乘积，并据 \cref{thm:fg-map} 写出对应的最小二乘目标。
  \item 在该图上加一条 $\mathbf{x}_1$–$\mathbf{x}_3$ 的回环因子，画出新图，说明它如何额外约束轨迹、如何减小累积漂移。
  \item （概念）解释“边缘化 $\mathbf{x}_1$”为何会在 $\mathbf{x}_2$ 与 $\mathbf{y}_1$ 间引入新边，从而破坏稀疏——联系 \cref{eq:info-marginal} 的舒尔补与平滑/滤波之别。
  \item 按 \cref{thm:elimination}，对 \cref{eq:toy-factorize} 的玩具例用排序 $\boldsymbol{\ell}_1,\boldsymbol{\ell}_2,\mathbf{p}_1,\mathbf{p}_2,\mathbf{p}_3$ 走一遍变量消元，写出每步的分隔集与新因子，并对照得到的贝叶斯网分解 $p=p(\boldsymbol{\ell}_1\mid\mathbf{p}_1,\mathbf{p}_2)p(\boldsymbol{\ell}_2\mid\mathbf{p}_3)p(\mathbf{p}_1\mid\mathbf{p}_2)p(\mathbf{p}_2\mid\mathbf{p}_3)p(\mathbf{p}_3)$。
  \item （跨章综合）说明变量消元中“消去路标得到关于位姿的约简系统”如何对应 \cref{ch:nlopt} 的 BA 箭头矩阵 Schur 消元——二者是同一稀疏消元的两种叙述。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section{实践：把最小二乘交给求解器}
\label{sec:est-practice}

理论落地时，你几乎不手写正规方程，而是\emph{描述因子、交给库}。三类主流工具：稀疏线性代数（Eigen/CHOLMOD 直接解 \cref{eq:normal-eq}）、通用非线性最小二乘（Ceres）、因子图专用（GTSAM、g2o）。本节给最小可跑的骨架，求解器内部（GN/LM、稀疏分解、变量排序）留 \cref{ch:nlopt}。

\paragraph{信息矩阵与正规方程（Eigen）。}
线性情形可直接组装 $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{H}^\top\mathbf{W}^{-1}\mathbf{H}$ 并用 Cholesky 解。

\begin{codebox}[C++]{Eigen：组装并求解正规方程 $\boldsymbol{\Lambda}\hat{\mathbf{x}}=\boldsymbol{\eta}$}
#include <Eigen/Dense>
using namespace Eigen;
// H: m x n 测量雅可比；Winv: m x m 信息(逆协方差，块对角)；z: m 观测
MatrixXd Lambda = H.transpose() * Winv * H;   // 信息矩阵 Lambda = H^T W^-1 H
VectorXd eta    = H.transpose() * Winv * z;    // 信息向量 eta = H^T W^-1 z
VectorXd x_hat  = Lambda.ldlt().solve(eta);    // Cholesky(LDL^T) 解，利用对称正定
MatrixXd Sigma  = Lambda.inverse();            // 解的协方差 = Lambda^-1（大规模时勿显式求逆）
\end{codebox}

\noindent 工程提醒：大规模问题\emph{绝不}显式求 $\boldsymbol{\Lambda}^{-1}$（稠密、$O(n^3)$）；用稀疏 Cholesky 解线性系统，按需回代特定块的边际协方差（\cref{ch:nlopt} 的稀疏求解）。数值稳健时常用\emph{平方根}信息形式（$\sqrt{}$SAM，QR/Cholesky 因子，见 \cref{sec:est-fg-linear}）。

\paragraph{因子图（GTSAM 风格伪代码）。}
现代写法是声明变量与因子，让库去线性化与求解：

\begin{codebox}[C++]{GTSAM 风格：把 \cref{fig:factor-graph} 建成因子图}
NonlinearFactorGraph graph;
// 先验因子：锚定首位姿，消除 gauge 自由度（对应 tab:factors 先验项）
graph.addPrior(X(1), prior_pose, priorNoise);
// 里程计因子：连接相邻位姿（BetweenFactor 对应里程计/回环）
graph.emplace_shared<BetweenFactor<Pose>>(X(1), X(2), odo_12, odoNoise);
graph.emplace_shared<BetweenFactor<Pose>>(X(2), X(3), odo_23, odoNoise);
// 观测因子：位姿看到路标（对应重投影/方位残差）
graph.emplace_shared<BearingRangeFactor<Pose,Point>>(X(1), L(1), meas_11, obsNoise);
// ... 给初值，交给优化器（GN/LM 见 nlopt 章）
Values result = LevenbergMarquardtOptimizer(graph, initial).optimize();
Marginals marginals(graph, result);   // 取边际协方差 = Lambda^-1 的对应块
\end{codebox}

\noindent 注意 \texttt{addPrior} 对应 \cref{tab:factors} 的先验因子、\texttt{BetweenFactor} 对应里程计/回环、观测因子对应重投影/方位——与本章理论一一对应。\texttt{noise} 模型就是各因子的 $\boldsymbol{\Sigma}_i$。库内部正是在做本章的“因子图 $\to$ 线性化 $\to$ 变量消元/稀疏分解 $\to$ 回代”（\cref{thm:elimination}）。

\begin{practice}
\begin{enumerate}
  \item 用 Eigen 实现一维小车例（\cref{eq:car-solution}），组装 $\mathbf{H},\boldsymbol{\Sigma}$ 并解出 $\hat{\mathbf{x}}$ 与 $\hat{\boldsymbol{\Sigma}}$；验证去掉先验因子后 $\boldsymbol{\Lambda}$ 奇异。
  \item 在 GTSAM/g2o 任一库里复现 \cref{fig:factor-graph}（含一条回环因子），对比有/无回环的轨迹误差，并用 \texttt{Marginals} 取出某位姿的边际协方差。
  \item （跨章综合）对同一因子图，分别用“信息矩阵 Cholesky”（\cref{sec:est-fg-linear}）与“变量消元”（\cref{thm:elimination}）求解，验证两者给出相同 $\hat{\mathbf{x}}$，并比较自然排序与 COLAMD 排序下因子的非零元数。
\end{enumerate}
\end{practice}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section*{常见误解汇总}
\addcontentsline{toc}{section}{常见误解汇总}
\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{本章常见误解与正确理解}
\begin{tabular}{p{0.42\linewidth}p{0.5\linewidth}}
\toprule
误解 & 正确理解 \\
\midrule
“SLAM 是解方程组。” & 观测多于未知且带噪，精确解一般不存在；是\emph{概率估计}（\cref{sec:est-why}）。 \\
“MLE 和 MAP 一样。” & 仅当先验均匀时同解；一般 MAP $=$ MLE $+$ 先验（\cref{sec:est-mle-map}）。 \\
“最小二乘只是工程凑合。” & 高斯下它\emph{精确}等于 MAP（\cref{thm:map-ls}）；非高斯下它是 BLUE（高斯–马尔可夫）。 \\
“协方差大 $=$ 没信息。” & 看信息矩阵 $\boldsymbol{\Lambda}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}$ 的特征值才准（\cref{sec:est-crlb}）。 \\
“不相关就独立。” & 仅高斯下等价（\cref{thm:gauss-indep}）；一般只有“独立$\Rightarrow$不相关”。 \\
“条件化和边缘化都用同一种运算。” & 协方差形式：边缘易（取块）、条件难（舒尔补）；信息形式相反（\cref{tab:cov-info}）。 \\
“滤波比平滑省所以更优。” & 滤波边缘化历史使信息矩阵\emph{稠密}；平滑保持稀疏，常更准更可扩展（\cref{sec:est-batch-recursive,sec:est-smooth-filter}）。 \\
“卡尔曼滤波是另一种独立的方法。” & 它是批量 MAP 的\emph{前向递归特例}，线性高斯下无近似（\cref{thm:kf-from-map}）。 \\
“因子图节点包含测量。” & 节点只有待估变量，测量藏在因子里（\cref{def:factor-graph}）。 \\
“变量排序会改变结果。” & 任意排序给出\emph{相同}解，只改变 fill-in/速度（COLAMD，\cref{sec:est-fg-linear}）。 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section*{本章小结}
\addcontentsline{toc}{section}{本章小结}

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{符号表}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
符号 & 含义 & 首次出现 / 备注 \\
\midrule
$\mathbf{x},\mathbf{y},\mathbf{z},\mathbf{u}$ & 状态 / 路标 / 观测 / 控制 & \cref{sec:est-why}；批量时 $\mathbf{x}$ 含全部位姿与路标 \\
$\mathbf{w},\mathbf{v}$ & 过程 / 观测噪声 & $\sim\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w}}),\mathcal{N}(\mathbf{0},\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}})$ \\
$\boldsymbol{\Sigma},\boldsymbol{\Lambda}$ & 协方差 / 信息矩阵 & $\boldsymbol{\Lambda}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}$（\cref{eq:info-form}） \\
$\boldsymbol{\eta}$ & 信息向量 & $\boldsymbol{\eta}=\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}$ \\
$\check{\mathbf{x}},\hat{\mathbf{x}}$ & 先验/预测 / 后验/校正估计 & Barfoot check/hat 约定 \\
$\|\mathbf{e}\|_{\boldsymbol{\Sigma}}^2$ & 平方马氏距离 & $=\mathbf{e}^\top\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{e}$（\cref{def:gaussian}） \\
$H(\mathbf{x}),I(\mathbf{x},\mathbf{y})$ & 香农熵 / 互信息 & \cref{eq:gauss-entropy,eq:gauss-mutual-info}；主动感知用 \\
$\mathbf{V}$ & 协方差平方根 & $\boldsymbol{\Sigma}=\mathbf{V}\mathbf{V}^\top$，采样/白化（\cref{eq:gauss-sample}） \\
$\mathbf{S}$ & 舒尔补 & \cref{thm:schur-cond} 条件协方差 \\
$\mathbf{H},\mathbf{W},\mathbf{A}_i$ & 堆叠雅可比 / 权 / 白化雅可比 & 正规方程 \cref{eq:normal-eq}；$\mathbf{A}_i=\boldsymbol{\Sigma}_i^{-1/2}\mathbf{H}_i$ \\
$\mathcal{O}$ & 可观测性矩阵 & \cref{eq:observability} \\
$\boldsymbol{\mathcal{I}}_{\boldsymbol{\theta}}$ & Fisher 信息矩阵 & \cref{eq:crlb}；线性高斯下 $=\boldsymbol{\Lambda}$ \\
$\mathbf{K}_k$ & 卡尔曼增益 & \cref{thm:kf-from-map} \\
$\phi_i,\mathbf{s}_j$ & 因子 / 分隔集 & $\phi_i\propto\exp(-\tfrac12\|\mathbf{e}_i\|_{\boldsymbol{\Sigma}_i}^2)$；\cref{def:factor-graph,thm:elimination} \\
$\mathbf{R},\mathbf{L}$ & 平方根（Cholesky）因子 & $\boldsymbol{\Lambda}=\mathbf{R}^\top\mathbf{R}=\mathbf{L}\mathbf{L}^\top$（\cref{sec:est-fg-linear}） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{定理速查表（功能描述：这条让你能做什么）}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
名称 & 一句话功能 & 出处 \\
\midrule
贝叶斯 & 由先验与似然算后验 $\propto$ 似然 $\times$ 先验 & \cref{eq:bayes} \\
舒尔补条件化 & 联合高斯测一半、条件出另一半，协方差收缩 & \cref{thm:schur-cond} \\
信息形式边缘化 & 在信息矩阵上消掉一个变量（滑窗/边缘化） & \cref{eq:info-marginal} \\
独立$=$不相关（高斯） & 高斯下协方差为零即可判独立 & \cref{thm:gauss-indep} \\
高斯过非线性 & 线性化把高斯推过非线性，得 EKF 预测协方差 & \cref{prop:gauss-nonlinear} \\
信息相加 & 多条独立观测融合 $=$ 信息矩阵/向量相加 & \cref{prop:info-add} \\
SMW 引理 & 信息形式 $\leftrightarrow$ 协方差形式 $+$ 增益互转 & \cref{lem:smw} \\
CRLB & 给出无偏估计方差的理论下界 & \cref{thm:crlb} \\
互信息（高斯） & 量化一次观测能消去多少不确定度（主动感知） & \cref{eq:gauss-mutual-info} \\
高斯采样 & 由协方差平方根 $\mathbf{V}$ 从标准正态造出任意高斯 & \cref{eq:gauss-sample} \\
MAP $=$ 加权最小二乘 & 高斯下 $\arg\max p=\arg\min\sum\|\cdot\|^2$ & \cref{thm:map-ls} \\
正规方程 & 一步解线性高斯 MAP，$\hat{\boldsymbol{\Sigma}}=\boldsymbol{\Lambda}^{-1}=$ CRLB & \cref{thm:normal-eq} \\
MAP $=$ 贝叶斯均值 & 线性高斯下三条路径同解（众数$=$均值） & \cref{thm:map-bayes} \\
可观测性 & 判定解是否存在唯一（$\boldsymbol{\Lambda}$ 可逆） & \cref{eq:observability} \\
KF $=$ 批量 MAP 递归 & 把批量解递归化、边缘化历史得卡尔曼滤波 & \cref{thm:kf-from-map} \\
因子图 MAP & $\arg\max\prod\phi_i=\arg\min\sum\|\cdot\|^2$ & \cref{thm:fg-map} \\
消元 $=$ 分解 & 因子图变量消元就是稀疏 Cholesky/QR & \cref{thm:elimination} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{知识点总表（本章 $\to$ 后续）}
\begin{tabular}{p{0.27\linewidth}llp{0.27\linewidth}}
\toprule
知识点 & 难度 & 脉络层 & 在哪里展开 \\
\midrule
概率/高斯/信息形式/Schur/SMW & ⭐⭐ & 骨干 & \cref{ch:eskf}（滤波）反复用 \\
MLE/MAP/最小二乘 & ⭐ & 骨干 & 所有后端章 \\
正规方程/信息矩阵/CRLB & ⭐⭐ & 骨干 & \cref{ch:nlopt} 迭代解之 \\
可观测性/gauge & ⭐⭐⭐ & 次优 & 标定、VIO 初始化 \\
批量 vs 递归（等价/稀疏） & ⭐⭐⭐ & 次优 & \cref{ch:eskf} 完整 KF/RTS \\
因子图/平滑 vs 滤波 & ⭐⭐ & 骨干 & \cref{ch:vo,ch:vio,ch:lidar_slam} 后端 \\
变量消元/Bayes 树/iSAM & ⭐⭐⭐⭐ & 前沿 & \cref{ch:vio} 增量后端 \\
连续时间/GP 回归 & ⭐⭐⭐⭐ & 前沿 & 连续时间 SLAM 专题 \\
GN/LM/稀疏求解 & ⭐⭐⭐ & 次优（推迟） & \cref{ch:nlopt} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{延伸阅读。}
\begin{itemize}
  \item Barfoot《State Estimation for Robotics》\cite{barfoot2024state} 第 1--3 章：概率论基元、线性高斯批量/递归估计、可观测性与 CRLB 的严谨处理（本章理论骨架与几乎全部推导的来源）。
  \item SLAM Handbook\cite{carlone2026handbook} 第 1 章 \& Dellaert/Kaess 因子图综述\cite{dellaert2017factor}：因子图、MAP、线性化/白化、稀疏 Cholesky/QR（$\sqrt{}$SAM）、变量消元、平滑 vs 滤波、Bayes 树/iSAM2（本章因子图视角的来源）。
  \item 视觉 SLAM 十四讲\cite{gaoxiang2019slam14} 第 6 章 §6.1：从概率到最小二乘的直觉叙事与一维小车例。
\end{itemize}

\paragraph{与后续章节的关系。}
本章把 SLAM 钉成“因子图上的 MAP $=$ 最小二乘”，并证明它如何被批量稀疏分解或递归滤波解出。两条主线由此展开：\emph{递归}地解它 $\to$ 卡尔曼/误差状态滤波（\cref{ch:eskf}，本章 \cref{thm:kf-from-map} 已证其为批量 MAP 的前向特例）；\emph{迭代}地解非线性版 $\to$ 高斯牛顿/LM 与稀疏求解、Schur 消元（\cref{ch:nlopt}，本章正规方程 \cref{eq:normal-eq} 是其每步内核）。其上层即视觉里程计（\cref{ch:vo}）、激光 SLAM（\cref{ch:lidar_slam}）、VIO（\cref{ch:vio}）的后端。

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{本章与后续章节的关系}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
后续章节 & 与本章的关系 & 本章哪个知识点为其铺垫 \\
\midrule
\cref{ch:eskf} 卡尔曼/ESKF & 本章 MAP 的递归特例 & \cref{thm:kf-from-map}、信息/协方差形式 \\
\cref{ch:nlopt} 非线性优化 & 解本章正规方程的迭代法 & \cref{eq:normal-eq}、稀疏/Schur/白化 \\
\cref{ch:vo} 视觉里程计 & 在因子图上做 MAP & \cref{thm:fg-map}、重投影因子 \\
\cref{ch:vio} VIO & 增量因子图后端 & 因子图、Bayes 树/iSAM、边缘化 \\
\cref{ch:lidar_slam} 激光 SLAM & 位姿图/PGO 是因子图特例 & \cref{tab:est-slam-variants}、回环因子 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[ht]\centering\small
\caption{故障排查}
\begin{tabular}{p{0.28\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.32\linewidth}}
\toprule
症状 & 可能原因 & 对策 \\
\midrule
解不唯一 / 数值漂移 & $\boldsymbol{\Lambda}$ 奇异（gauge/不可观测） & 加先验因子锚定；检查 $\mathbf{H}$ 零空间 / $\mathcal{O}$ 满秩（\cref{sec:est-observability}） \\
优化发散 / 陷局部极小 & 初值差、$h$ 强非线性 & 好初值；鲁棒核；见 \cref{ch:nlopt} \\
协方差越来越稠密、变慢 & 误用滤波边缘化历史 & 改平滑/因子图保稀疏（\cref{sec:est-smooth-filter}） \\
某方向误差异常大 & 该方向信息弱（$\boldsymbol{\Lambda}$ 小特征值） & 加观测/约束；查可观测性 \\
权重失衡、某项主导 & $\boldsymbol{\Sigma}_i$ 设定不当 & 按传感器真实噪声标定 $\boldsymbol{\Sigma}_i$；卡方一致性检验（\cref{prop:chi2}） \\
求解很慢但结果对 & 变量排序差、fill-in 多 & 用 COLAMD 重排（\cref{sec:est-fg-linear}） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{研究实践建议。}
给新手：先用 GTSAM/g2o 把一个小因子图跑通，对照本章的因子表（\cref{tab:factors}）逐项确认残差与噪声模型，再回头读正规方程——“先会用、再懂内核”比反过来快。给有经验者：在自己的后端里显式监控信息矩阵的稀疏度与 fill-in，用卡方一致性检验（\cref{prop:chi2}）核查噪声协方差是否标定正确；做滑窗时务必同步更新边缘化后的信息向量（\cref{eq:info-marginal}），这是最常见的隐蔽 bug。

% ════════════════════════════════════════════════════════════════
\section*{附录：本章推导补遗}
\label{sec:est-appendix}
\addcontentsline{toc}{section}{附录：本章推导补遗}

\begin{derivation}[舒尔补条件化 \cref{eq:schur-cond} 的二次型配方细节]
对联合协方差作块 $\mathbf{LDU}$ 分解：
\[
  \begin{bmatrix}\boldsymbol{\Sigma}_{xx}&\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\\\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\end{bmatrix}
  =\begin{bmatrix}\mathbf{I}&\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\\\mathbf{0}&\mathbf{I}\end{bmatrix}
   \begin{bmatrix}\mathbf{S}&\mathbf{0}\\\mathbf{0}&\boldsymbol{\Sigma}_{yy}\end{bmatrix}
   \begin{bmatrix}\mathbf{I}&\mathbf{0}\\\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}&\mathbf{I}\end{bmatrix},
  \quad \mathbf{S}=\boldsymbol{\Sigma}_{xx}-\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}\boldsymbol{\Sigma}_{yx}.
\]
求逆得联合\emph{信息}矩阵的相应分块，代入高斯指数 $-\tfrac12[\,\cdot\,]^\top\boldsymbol{\Lambda}[\,\cdot\,]$ 并按 $\mathbf{x}$ 配方，交叉项把均值平移到 $\boldsymbol{\mu}_x+\boldsymbol{\Sigma}_{xy}\boldsymbol{\Sigma}_{yy}^{-1}(\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_y)$，剩余二次型的系数矩阵为 $\mathbf{S}^{-1}$，即条件协方差 $=\mathbf{S}$。于是 \cref{eq:schur-cond} 成立。$\mathbf{S}$ 即 $\boldsymbol{\Sigma}_{yy}$ 的舒尔补。\hfill$\square$
\end{derivation}

\begin{derivation}[高斯负对数 $\to$ 马氏二次型 \cref{eq:neglog,eq:single-ls}]
由 \cref{eq:gaussian}，$p(\mathbf{z}\mid\mathbf{x})=\big((2\pi)^M\det\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}\big)^{-1/2}\exp(-\tfrac12\|\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2)$。取 $-\ln(\cdot)$：归一化常数项 $\tfrac12\ln((2\pi)^M\det\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}})$ 不含 $\mathbf{x}$；剩 $\tfrac12\|\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2$。$\arg\max p=\arg\min(-\ln p)=\arg\min\|\mathbf{z}-h(\mathbf{x})\|_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{v}}}^2$（正系数 $\tfrac12$ 不影响 $\arg\min$）。批量情形对 \cref{eq:factorize} 的乘积取负对数即化乘为和，得 \cref{eq:batch-ls}。\hfill$\square$
\end{derivation}

\begin{derivation}[信息形式下的观测融合 \cref{prop:info-add}]
两独立高斯 $\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_1,\boldsymbol{\Sigma}_1),\mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}_2,\boldsymbol{\Sigma}_2)$ 之积的指数为 $-\tfrac12\big[(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_1)^\top\boldsymbol{\Sigma}_1^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_1)+(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_2)^\top\boldsymbol{\Sigma}_2^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_2)\big]$。按 $\mathbf{x}$ 收集二次项系数得 $\boldsymbol{\Lambda}=\boldsymbol{\Sigma}_1^{-1}+\boldsymbol{\Sigma}_2^{-1}$，一次项系数得 $\boldsymbol{\eta}=\boldsymbol{\Sigma}_1^{-1}\boldsymbol{\mu}_1+\boldsymbol{\Sigma}_2^{-1}\boldsymbol{\mu}_2$，配方后仍是高斯，均值 $\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\boldsymbol{\eta}$。归纳到 $K$ 项即 \cref{eq:info-sum}；带映射 $\mathbf{G}_k$ 时二次项系数为 $\sum_k\mathbf{G}_k^\top\boldsymbol{\Sigma}_k^{-1}\mathbf{G}_k$，得 \cref{eq:info-sum-G}。这正是正规方程 \cref{eq:normal-eq} 两端皆为累加的来由。\hfill$\square$
\end{derivation}

\begin{derivation}[SMW 引理 \cref{eq:smw} 的分块求逆证明]
把 $\mathbf{M}=\big[\begin{smallmatrix}\mathbf{A}^{-1}&-\mathbf{B}\\\mathbf{C}&\mathbf{D}\end{smallmatrix}\big]$ 分别作 LDU 与 UDL 分解：
\[
  \mathbf{M}=\begin{bmatrix}\mathbf{I}&\mathbf{0}\\\mathbf{C}\mathbf{A}&\mathbf{I}\end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}\mathbf{A}^{-1}&\mathbf{0}\\\mathbf{0}&\mathbf{D}+\mathbf{C}\mathbf{A}\mathbf{B}\end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}\mathbf{I}&-\mathbf{A}\mathbf{B}\\\mathbf{0}&\mathbf{I}\end{bmatrix}
  =\begin{bmatrix}\mathbf{I}&-\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}\\\mathbf{0}&\mathbf{I}\end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}\mathbf{A}^{-1}+\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C}&\mathbf{0}\\\mathbf{0}&\mathbf{D}\end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}\mathbf{I}&\mathbf{0}\\\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C}&\mathbf{I}\end{bmatrix}.
\]
两式各自求逆。LDU 逆的左上块为 $\mathbf{A}-\mathbf{A}\mathbf{B}(\mathbf{D}+\mathbf{C}\mathbf{A}\mathbf{B})^{-1}\mathbf{C}\mathbf{A}$，UDL 逆的左上块为 $(\mathbf{A}^{-1}+\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C})^{-1}$；二者相等即 \cref{eq:smw}。比较右下块得 $(\mathbf{D}+\mathbf{C}\mathbf{A}\mathbf{B})^{-1}=\mathbf{D}^{-1}-\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C}(\mathbf{A}^{-1}+\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}\mathbf{C})^{-1}\mathbf{B}\mathbf{D}^{-1}$，比较非对角块得另两式。取 $\mathbf{A}=\boldsymbol{\Sigma}$、$\mathbf{B}=\mathbf{C}^\top$、$\mathbf{C}=\mathbf{C}$、$\mathbf{D}=\mathbf{R}$ 即得卡尔曼增益两写法的等价。\hfill$\square$
\end{derivation}

\begin{derivation}[KF 预测步协方差 \cref{eq:kf-info-form} 的期望推导]
预测均值：$\check{\mathbf{x}}_k=\mathbb{E}[\mathbf{A}_{k-1}\mathbf{x}_{k-1}+\mathbf{v}_k+\mathbf{w}_k]=\mathbf{A}_{k-1}\hat{\mathbf{x}}_{k-1}+\mathbf{v}_k$（$\mathbb{E}[\mathbf{w}_k]=\mathbf{0}$）。预测协方差：$\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k=\mathbb{E}[(\mathbf{x}_k-\check{\mathbf{x}}_k)(\cdots)^\top]=\mathbf{A}_{k-1}\underbrace{\mathbb{E}[(\mathbf{x}_{k-1}-\hat{\mathbf{x}}_{k-1})(\cdots)^\top]}_{\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_{k-1}}\mathbf{A}_{k-1}^\top+\underbrace{\mathbb{E}[\mathbf{w}_k\mathbf{w}_k^\top]}_{\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k}}=\mathbf{A}_{k-1}\hat{\boldsymbol{\Sigma}}_{k-1}\mathbf{A}_{k-1}^\top+\boldsymbol{\Sigma}_{\mathbf{w},k}$（用 $\mathbf{x}_{k-1}$ 与 $\mathbf{w}_k$ 不相关）。校正步把 $(\check{\mathbf{x}}_k,\check{\boldsymbol{\Sigma}}_k)$ 与观测 $\mathbf{y}_k=\mathbf{C}_k\mathbf{x}_k+\mathbf{n}_k$ 作联合高斯并条件化（\cref{eq:schur-cond}），即得 \cref{eq:kf-info-form}；完整递推与各等价形式见 \cref{ch:eskf}。\hfill$\square$
\end{derivation}
